<root>
<p>  </p>
<p>    [Записей за начало этого года нет. Весной Бунин ездил в турнэ по Балтийским странам. 30. 4. 38 он писал Вере Николаевне из Риги: </p>
<p>    "Труднее этого заработка -- чтениями -- кажется, ничего нет. </p>
<p>    Вагоны, отели, встречи, банкеты -- и чтения -- актерская игра, среди кулис, уходящих к чортовой матери вверх, откуда несет холодным сквозняком.  </p>
<p>    После чтения был банкет. Множество речей, -- искренно восторженных и необыкновенных по неумеренности похвал: кажется, вполне убежден, что я по крайней мере Шекспир..."] </p>
<p>    </p>
<p>    [Из дневника Веры Николаевны:] </p>
<p>    </p>
<note><p><date>   25 августа, Villa Dominante. Beausoleil (A. M.)</date></p>
<p>    Не вела дневника несколько лет. Трудные были для меня эти годы во всех отношениях. Сейчас я обретаю понемногу способность писать. Полюбила за эти годы тишину, молчание, -- люди тяжелы. </p>
<p>    Завтра для меня знаменательное число: 12 лет тому назад первый припадок каменной болезни, как говорили в старину. С этого дня жизнь моя меняется.  начинается, или собственно продолжается, путь к Богу.  </p>
<p>    Берет время и девочка. Интересно. Давно не возилась с детьми. <persName ref="#olechka" lemma = "девочка">Девочка</persName> не простая, уже чует в семье драму. "Вы мне все надоели, напишу папе, чтобы он взял меня".  Все "неприятности" из-за еды.  Может час просидеть над тарелкой и не есть. </p>
<p>    Беспокоюсь о Лене. С 16 августа ни строки. Ноет сердце за <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галю</persName> -- проедают последние 250 фр. </p>
<p>    Ян в раздражительном состоянии.  Много говорили о <persName ref="#kuprin" lemma = "куприн">Куприне.</persName> Перечитываем. </p>
<p>    Вчера пришли <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцевы.</persName> Вспоминали. Смеялись. О <persName ref="#kuprin" lemma = "куприн">Куприне</persName> трудно писать воспоминания, неловко касаться его пьянства, а ведь вне его о нем мало можно написать.  </p>
<p>    Потом Борис вспоминал, как на одном официальном банкете с министром <persName ref="#merezhkovskij" lemma = "мережковский">Мережковский</persName> говорил речь, учил сербов, как бороться с большевиками. Неожиданно встал <persName ref="#kuprin" lemma = "куприн">Куприн,</persName> подошел к <persName ref="#merezhkovskij" lemma = "мережковский">Мережковскому,</persName> тоже стал что-то говорить. Так продолжалось минуты 2. Потом <persName ref="#kuprin" lemma = "куприн">Куприна</persName> увели. Вообще, он пил там с утра, три бутылки пива, а затем все, что попало. Но никого в Сербии так не любили, как <persName ref="#kuprin" lemma = "куприн">Куприна.</persName> К нему были приставлены два молодых человека, которые неотлучно были при нем. А когда приехали в Загреб -- смятение, А. Ив. нигде не было. Оказывается, он заперся в клозете, его едва нашли. . Затем, приехав в гостиницу, переоделся, и они с Борисом отправились читать где-то -- ведь в этих странах лекции бывают всегда по утрам. </p>
<p>    </p>
<p>    [Запись И. А. Бунина:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   5. XI. 38. Beausoleil.</date></p>
<p>    Лун. ночь. Великолепие неб] синевы, объемлющей своей куполообразностью, глубиной и высотой все -- горы, море, город внизу. И таинств., темно мерцающая над самой Собачьей Горой звезда (вправо от нас). </p>
<p>    Лихорадочный взгляд [Окончания фразы нет. -- М. Г.] </p>
<p>    </p>
</note></root>