<root>
<p>  </p>
<p>    [Записей и за этот год мало. Привожу выдержки из дневника Веры Николаевны:] </p>
<p>    </p>
<note><p><date>   21 февраля.</date></p>
<p>     Не хочется писать. Трудно работать. Какое-то равнодушие ко всему.  </p>
<p>    Ян 29 янв. оступился, упал, повредил ногу. Три недели с лишком ухаживаю за ним, сплю в столовой. Много разговоров, бесед, споров.  </p>
<p>    </p>
<p>    [Записи Бунина за 1935 и следующие довоенные годы, видимо, переписаны из дневника и сохранились в рукописи.] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   8.III. 35. Grasse.</date></p>
<p>    Уже пятый час, а все непрерывно идет мягкий снег -- почти с утра. Бело сереющее небо (впрочем, не похоже на небо) и плавно, плавно -- до головокружения, если смотреть пристально -- текущая вниз белизна белых мух, хлопьев. </p>
<p>    План ехать нам всем трем в Париж. </p>
<p>    Разговор с Г. Я ей: "Наша душевная близость кончена". И ухом не повела. </p>
<p>    </p>
<p>    [Вера Николаевна записывает:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   25 марта.</date></p>
<p>     Завтра, Бог даст, двинемся с <persName ref="#zurov" lemma = "леня">Леней</persName> в Париж через Гренобль. Ян и <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя</persName> с 15 марта там.  <persName ref="#zurov" lemma = "леня">Леня</persName> едет из Парижа в Прибалтику. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   8 июня.</date></p>
<p>    Я совершенно потеряла вкус записывать. Чувствую себя ужасно. Вчерашнее известие о смерти Амалии [А. О. <persName ref="#fondaminskij" lemma = "фондаминский">Фондаминской.</persName> -- М. Г.] было последней каплей. Я, конечно, очень переволновалась за <persName ref="#tolstye" lemma = "митя">Митю.</persName>  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   19 июня.</date></p>
<p>     Завтра приезжает Марга. Бог даст, будем жить хорошо. <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя</persName> поправится. Ян втянется в работу, а я отдохну, уединюсь.  </p>
<p>    Была Иванжина. Ужасно тяжело. Им необходимы деньги, а я не в состоянии помочь. И так никуда не езжу, ничего себе на лето не купила, кроме туфель.  </p>
<p>    Письмо Яну от <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцева</persName> [Б. К. <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцев.</persName> -- М. Г.]: 10-го уезжают в Финляндию. <persName ref="#fondaminskij" lemma = "фондаминский">Фондаминский</persName> только и говорит, что о России, о большевиках, виделся с Алешкой [А. Н. <persName ref="#tolstoj" lemma = "толстой">Толстым.</persName> -- М. Г.]. Передал Боре, что <persName ref="#tolstoj" lemma = "толстой">Толстой</persName> хочет с ним повидаться. <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцев</persName> отказался. </p>
<p>    Плох <persName ref="#kuprin" lemma = "куприн">Куприн.</persName> Можно ожидать всякого исхода. </p>
<p>    <persName ref="#bal'mont" lemma = "бальмонт">Бальмонт</persName> в лечебнице, живет в саду во флигельке, завел роман с 75-летней больной, дружит с франц. поэтом, который доказывает свои права на франц. престол. <persName ref="#bal'mont" lemma = "бальмонт">Бальмонт</persName> полез на дерево, чтобы лучше слушать соловья, но "по случайной неосторожности" поэт упал и повредил себе ногу (рассказ Елены).  </p>
<p>    </p>
<p>    [Запись Ивана Алексеевича:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   6. VII. 35. Grasse.</date></p>
<p>    Бетховен говорил, что достиг мастерства тогда, когда перестал вкладывать в сонату содержание десяти сонат. </p>
<p>    Вчера были в Ницце -- я, <persName ref="#roschin" lemma = "рощин">Рощин,</persName> Марга и Г. Мы с Р. съездили еще в М. Карло. Жара, поразит. прекрасно. </p>
<p>    Без конца длится страшно тяжелое для меня время. </p>
<p>    </p>
<p>    [Из дневника Веры Николаевны] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   25 июля, 6 ч. утра.</date></p>
<p>    <persName ref="#roschin" lemma = "рощин">Рощин</persName> уехал. Какое облегчение прожить без него хоть несколько дней.  </p>
<p>    Приносил очень милый, симпатичный человек скатерти из России. И я не могла купить. Денег у меня совсем нет, не знаю, как буду помогать <persName ref="#tolstye" lemma = "митя">Мите.</persName> И никто не верит. Доходов почти нет. Немецкие деньги уйдут на 2 книги, которые доиздает Ян сам, т. к. "Петрополис" выпускает всего только 10 книг. </p>
<p>    За парижскую квартиру сбавили 10%. Сбавит ли <persName ref="#ruk'e" lemma = "рукье">Рукье?</persName> </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   11 августа.</date></p>
<p>     Марга остается до 10 сент., а <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя</persName> уезжает в Геттинген в начале октября. Думаю, вернее, уверена, что навсегда. Они сливают свои жизни. И до чего они из разных миров, но это залог крепости.  </p>
<p>    Пребывание <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Гали</persName> в нашем доме было от лукавого.  </p>
<p>    </p>
<p>    [Запись И. А. Бунина:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   15. VIII. 35. Grasse.</date></p>
<p>    Вчера Cannes, купанье в новой купальне, -- все англичане, -- тучи, ветер. В кафе встретил их. Выпил 2 рюмки коньяку. В Грассе купил Тавель и еще 1/4 коньяку. За обедом 1/2 б. вина, хлебнул еще коньяку, после обеда был очень говорлив, но не чувствовал себя во хмелю, лег полежать -- и заснул. Проспал одетый до 4 утра, пил кофе и опять заснул до 10. Состояние странное, гибельное, но спокойное. </p>
<p>    Так вот и умру когда. -- заснув, -- делаю над собой нечто непостижимое. </p>
<p>    Успенье -- весь день этот грасский звон колоколов -- как на Пасху.  </p>
<p>    Вчера был у Веры <persName ref="#maan" lemma = "маан">Маан</persName> (доктор). Ужасные мысли о ней. Если буду жив, вдруг могу остаться совсем один в мире. </p>
<p>    Позавчера, в лунную ночь, М. устроила в саду скандал В. </p>
<p>    У нас уже дней 5 <persName ref="#kurdjumov" lemma = "каллаш">Каллаш.</persName> </p>
<p>    Любить значит верить. </p>
<p>    </p>
<p>    [Записи Веры Николаевны:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   24 августа.</date></p>
<p>     <persName ref="#kurdjumov" lemma = "каллаш">Каллаш</persName> у нас вторую неделю, много смеемся.  У нас сейчас курятник -- Ян и 4 женщины. Это в первый раз за всю нашу жизнь такое преобладание женщин. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   26 августа.</date></p>
<p>     В Париж мне не хочется, а придется ехать рано и будет тяжело.  </p>
<p>    </p>
<p>    [На этом записи за 1935 год кончаются. Мало записей и за следующий год. Судя по письмам, зимой 1935 года Бунин опять ездил в Бельгию. Побывал и в Швейцарии.] </p>
<p>    </p>
</note></root>