<root>
<p>  </p>
<p>    </p>
<p>    [Дневника Ив. А. Бунина за 1934 год в архиве нет, возможно, что он записей и не делал. Сохранился только лист с фактическими данными личного характера и следующая переписанная на машинке заметка:] </p>
<p>    </p>
<p>    Летом в Грассе со мной случился у калитки "Бельведера" совершенно неожиданный внезапный обморок (первый раз в жизни): ездил с К. <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцевым</persName> к художнику <persName ref="#stelletskij" lemma = "стеллецкий">Стеллецкому,</persName> очень устал за день, ничего не ел с утра до вечера и вот, возвратясь в Грасс из Канн в автокаре и поднявшись на гору к этой калитке, вдруг исчез, совершенно не заметив этого, -- исчез весь в мгновение ока -- меня вдруг не стало -- настолько вдруг и молниеносно, что я даже не поймал этой секунды. Потом так же вдруг увидел и понял, что лежу в кабинете на диване, грудь облита водой, которую мне бесчувственному давали пить... Внезапная смерть, вероятно, то же самое. </p>
<p>    </p>
<p>    [Записей Веры Николаевны за этот год немного:] </p>
<p>    </p>
<note><p><date>   13 февр./31 янв. Вторник.</date></p>
<p>    Значит, я устала, что только сегодня открыла эту тетрадь.  Только что ушел от нас иеромонах Иоанн <persName ref="#shahovskoj" lemma = "шаховской">[Шаховской.</persName> -- М. Г.]. Я не видела его 8 лет. Изменился, просветлел, только голос прежний, такой же чистоты, наивности и прелести.  Из Берлина уезжать не хочет. Увлечен Марфа общиной, 2 квартиры -- в одной 2 монахини -- Марфа и <persName ref="#skobtsova" lemma = "мария">Мария,</persName> в другой столовая для детей. Кормят обедами. Мать Марфа имеет дар влиять на души.  </p>
<p>    Ян сравнительно в добром настроении. С желудком у него лучше. Он стал осторожнее в еде. </p>
<p>    <persName ref="#zurov" lemma = "леня">Леня</persName> <persName ref="#zurov" lemma = "зуров">[Зуров.</persName> -- М. Г.] поправился. Много работает. <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя</persName> <persName ref="#kuznetsova" lemma = "кузнецова">[Кузнецова.</persName> -- М. Г.] тоже поздоровела после Парижа.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   8 марта.</date></p>
<p>     Я еще нездорова. Сердце лучше. По мнению Маана, дело не в сердце, а в нарушении правильного действия секреций. Этим объясняется и моя ненормальная утомляемость. Я ничего не могу делать.  </p>
<p>    На очереди вопрос о покупке Бельведера. <persName ref="#ruk'e" lemma = "рукье">Рукье</persName> хочет 87.000. Ян ездит и смотрит. Везде дороже.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   21 апреля.</date></p>
<p>    Полтора месяца ни слова.  Многое я за этот год поняла. Главное, что никому я собственно не нужна, как я, моя душа.  </p>
<p>    Из домашней жизни радует только <persName ref="#zurov" lemma = "леня">Леня.</persName> Он работает, пишет, иногда мне диктует. Перестал ссориться с <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галей.</persName> Стал спокойнее и сдержаннее. Но, конечно, его положение трудное. Заработок пустяковый.  <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя</persName> тоже стала писать, но еще нервна.  У нее переписка с Маргой <persName ref="#stepun" lemma = "степун">[Степун.</persName> -- М. Г.], которую мы ждем в конце мая.  Ян все мучается и насчет покупки Бельведера.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   23/10 апреля.</date></p>
</note><note><p><date>   27 лет моей совместной жизни с Яном.  И опять в душе воскрес наш дом в Столовом.  Волновало приятно, что направляемся в Святую землю и, хотя я была тогда далеко от Христа, именно там у меня начался возврат к Нему.  К Гробу Господню я подходила и прикладывалась в большом волнении и даже религиозном трепете. Но какое бы я испытала счастье, если бы в те дни жила настоящей жизнью, не отвратила бы лица своего от Господа! Ян порой хорошо говорил о Христе, о Преображении и, пожалуй, он кое-что сделал для приближения меня к Нему. Теперь мы опять не вместе. Он как-то остановился, а мое стремление все вперед и выше к Нему. Но я еще далеко от того, чтобы от всего освободиться.</date></p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   26 апреля.</date></p>
<p>    Вчера приехал Борис <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцев.</persName>  очень родной нам, точно из семьи. </p>
<p>    Сейчас около 10 ч. Сошел пить кофе. К нему вышел Ян. Быстро заговорили о Гоголе. Ян вспомнил свою давнишнюю мысль, что Гоголь сжег не вторую часть "Мертвых душ", а то, что не вышло из этой второй части. Ему хотелось писать в ином стиле, неорганически, а это у него не вышло. Ему хотелось стать Данте, Шекспиром. <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцев</persName> сказал: -- Я Гоголя понимаю, стал недавно понимать, через себя. Ведь я знаю, что жизнь не такая, как я изображаю ее, а между тем иначе я не могу, без этих "акварельных тонов". </p>
<p>    День чудесный. Внизу читала Евангелие от Матфея.  Сколько ни читаешь Евангелие, всегда увлекательно, и всегда черпаешь что-то новое.  </p>
<p>    Приезд Бори может принести в наш дом мир. Он успокаивает и, так как в нем нет чуждости нам, то он не утомляет. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   6 мая.</date></p>
<p>    Письмо от <persName ref="#tolstye" lemma = "митя">Мити</persName> [Брат В. Н. -- М. Г.].  Диагноз: органическое заболевание центральной нервной системы. Артериосклероз головного мозга.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   8 июня.</date></p>
<p>     Поднялась до парка, а потом по нему спустилась. Прогулка взяла 3/4 часа. Для первого раза достаточно. </p>
</note><note><p><date>   3 дня и 2 ночи мы с Яном были одни. Мне понравилось. Какая-то свобода. </date></p>
<p>    Марта у нас третью неделю. Она нравится мне.  Можно с ней говорить обо всем. С <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галей</persName> у нее повышенная дружба. <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя</persName> в упоении и ревниво оберегает ее ото всех нас.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   14 июня.</date></p>
<p>     третий день нет писем от <persName ref="#tolstye" lemma = "митя">Мити.</persName> Я сама не своя.  Убивает меня его атеизм. Молюсь все, чтобы Бог просветил его.  </p>
<p>    Марга довольно сложна. Я думаю, у нее трудный характер, она самолюбива, честолюбива, очень высокого мнения о себе, о <persName ref="#shaljapin" lemma = "федор">Федоре</persName> [Ф. <persName ref="#stepun" lemma = "степун">Степун,</persName> философ и писатель. -- М. Г.] и всей семье.  Но к нашему дому она подходит. На всех хорошо действует ее спокойствие.  Ян как-то неожиданно стал покорно относиться к событиям, по крайней мере по внешности.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   15 июня.</date></p>
<p>     <persName ref="#ruk'e" lemma = "рукье">Рукье</persName> сказал, что даст ответ [относительно продажи Бельведера. -- М. Г.] во вторник. Боюсь, что опять будет что-нибудь выторговывать. А весь этот торг выбивает Яна из колеи, он до сих пор не садился за писание.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   8 июля.</date></p>
<p>     <persName ref="#tolstye" lemma = "митя">Митя.</persName> То напряжение, в котором я живу в отношении его, берет у меня почти все силы.  Дома у нас тоже не радостно. <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя</persName> как-то не найдет себя. Ссорится с Яном, а он -- с ней. Марга у нас, ждет денег.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   11 июля.</date></p>
<p>    Вчера Ян твердо сказал, что покупает Бельведер. Мне страшно. Зачем себя связывать? В доме у нас нехорошо. <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя,</persName> того гляди, улетит. Ее обожание Марги какое-то странное.  Если бы у Яна была выдержка, то он это время не стал бы даже с <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галей</persName> разговаривать. А он не может скрыть обиды, удивления и поэтому выходят у них неприятные разговоры, во время которых они, как это бывает, говорят друг другу лишнее. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   23 июля.</date></p>
<p>     Уехала Марга. <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя</persName> ездила ее провожать до Марселя.  У нас поселился <persName ref="#roschin" lemma = "капитан">Капитан</persName> [Прозвище Н. <persName ref="#roschin" lemma = "рощин">Рощина.</persName> -- М. Г.]. Он совершенно перековал язычок насчет большевиков: "Если все пойдет так, как теперь, то я через 2 года уеду в Россию".  Друг <persName ref="#roschin" lemma = "капитан">Капитана,</persName> Каменский, уже уехал туда. К. видался с <persName ref="#kataev" lemma = "катаев">Катаевым</persName> и с настоящими коммунистами. Подленький он человек, честолюбивый, злой. "У меня вся эмиграция в кармане". Ян думает, что он побрешет, побрешет, и никуда не поедет. А я не знаю. Вот эта подлость мне непереносима в нем.  </p>
<p>    <persName ref="#tolstye" lemma = "митя">Мите</persName> значительно лучше.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   5 августа.</date></p>
<p>    Очень недовольна собой -- утеряла то, что было раньше, способность работать, много читать.  Раздражает меня <persName ref="#roschin" lemma = "капитан">Капитан</persName> своей подленькой сердцевиной, своим враньем. И, конечно, я не права проявлять раздражение.  Что бы ни было, Ян возьмет его под свою защиту.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   9 августа.</date></p>
<p>     Наконец, Ян решился ехать в Лаванду -- смотреть землю Гребенщикова. Но и тут неудача. Не звонит телефон.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   3 сентября.</date></p>
<p>    Опять давно не открывала эту тетрадь. Живем нехорошо. Лучше всех <persName ref="#zurov" lemma = "леня">Леня:</persName> работает, иногда ездит купаться, в церковь, привозит книги.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   3 октября.</date></p>
<p>    <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя,</persName> наконец, уехала. В доме стало пустыннее, но легче. Она слишком томилась здешней жизнью, устала от однообразия, от того, что не писала.  </p>
<p>    Ян очень утомлен. Вид скверный. Грустен. Главное, не знает, чего он хочет. Живет возбуждением, и от этого очень страдает. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   9 ноября.</date></p>
<p>    Ровно год, как раздался звонок из Стокгольма и все завертелось. Кутерьма пошла и до сих пор мы не обрели покоя. Слава, деньги, поздравления, восторги, зависть, требования, обиды, радость, что можно помочь, огорчение, разочарование, бессилие, лесть -- вот чувства, которые или мы испытали или окружающие. И все это мешалось, путалось, переплеталось, и до сих пор мы точно во сне. Это мешало сосредоточиться, работать, а тут еще горе без конца. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   10 ноября.</date></p>
<p>    Нынешнего года лауреат <persName ref="#pirandello" lemma = "пиранделло">Пиранделло,</persName> Луиджи. Нам жаль, что не <persName ref="#valeri" lemma = "валери">Валери,</persName> перед лицом искусства он выше.  </p>
<p>    Последние дни все думаю о смерти. Пугает, главным образом, как без меня будут обходиться <persName ref="#tolstye" lemma = "митя">Митя,</persName> <persName ref="#zurov" lemma = "леня">Леня</persName> и Ян.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   12 декабря.</date></p>
<p>    Вечер. Я одна. <persName ref="#zurov" lemma = "леня">Леня</persName> в синема. На дворе дождь. Недавно звонил Ян из Парижа. Едет завтра с <persName ref="#mihajlov" lemma = "михайлов">Михайловым</persName> в Бельгию, Брюссель, в Антверпен, может быть, Кельн, может быть, Берлин -- оттуда трудно получать деньги. Конечно, они заедут и в Геттинген. </p>
<p>    Я очень рада, что Ян проедется, хорошо, что с <persName ref="#mihajlov" lemma = "михайлов">Михайловым,</persName> Яну с ним приятнее. Он не писатель. Ценит дружбу и относится без задних мыслей. Я думаю, что будет влиять хорошо. В Бельгии Ян никогда не был, новая страна, а говорят по-французски.  </p>
<p>    Ян зовет меня в Париж, но может быть, без меня обойдутся. У меня как гора с плеч -- не ехать, во всяком случае, до Нового года!  </p>
<p>    Завтра у нас "морской обед".  Будут мули, лососина с майонезом и провансалем, меренги, фрукты сырые и сушеные, орехи, белое вино, коньяк. Танцы.  </p>
<p>    </p>
</note></root>