<root>
<p>  </p>
<p>    </p>
<p>    [Из рукописного дневника Веры Николаевны:] </p>
<p>    </p>
<note><p><date>   4 января.</date></p>
<p>     много интересного рассказывал А. В. <persName ref="#nekljudov" lemma = "неклюдов">[Неклюдов.</persName> -- М. Г.] о доме Соллогуба Колычева, что на Поварской, дом, где якобы жили Ростовы в "Войне и мире". Он в этом доме бывал еще гимназистом, знает все его закоулки.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   6 января (24 дек.).</date></p>
<p>     От Яна деньги для <persName ref="#zhozef" lemma = "жозеф">Жозефа</persName> и 100 -- нам. Перед вечером  тревожный звонок: телеграмма, еще 100 франков.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   7 января (25 декабря).</date></p>
<p>     За 25 лет я первый раз проводила этот день без Яна. А тревожно провожу вторично. Первый раз это было 22 года тому назад, в Порт-Саиде. У него -- боли в почке, всю ночь горячие припарки.  Сейчас тревоги меньше, но все же тревога. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   11 янв.</date></p>
<p>    У <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Гали</persName> плеврит, пока сухой. Вот горе! У Яна было тоже около 40°.  Деньги опять вышли.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   24 января.</date></p>
<p>     Наши приехали в четверг 12-ого. Оба больные. У Яна насморк и кашель, а <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя</persName> в страшной слабости.  </p>
<p>    Рассказывал <persName ref="#krymov" lemma = "крымов">[Крымов.</persName> -- М. Г.] о <persName ref="#tolstoj" lemma = "толстой">Толстом.</persName> У них 14 комнат. Картинная галлерея. Дочь его, <persName ref="#tolstye" lemma = "марьяна">Марьяна,</persName> летчица, живет с ними. <persName ref="#tolstye" lemma = "ника">Ника,</persName> ему теперь лет 16, очень способный, электротехник, но, видимо, хулиган. Прибил крохотными гвоздями галоши гостей к полу, гость надел их, хотел сделать шаг и растянулся. Папаша рассказывал об этом с восторгом. Раз он вернулся домой часа в 3 ночи, нажал кнопку, чтобы зажечь лампу, и вдруг электрический плакат: "Не пора ли бросить водку и вспомнить о книжке".  </p>
<p>    От Толстого <persName ref="#krymov" lemma = "крымов">Крымов</persName> в восторге, и как от писателя, и как от собеседника. Но никаких замечательных бесед он не передал.  <persName ref="#krymov" lemma = "крымов">Крымову</persName> понравилось, когда я рассказала, что <persName ref="#tolstoj" lemma = "толстой">Толстой</persName> говорил: "Когда вхожу куда-нибудь, то бледнеют, -- боятся, попрошу взаймы".  </p>
<p>    У них в Берлине в их литературном кружке, состоящем из <persName ref="#krymov" lemma = "крымов">Крымова,</persName> Бурда, Гуля, <persName ref="#gor'kij" lemma = "горький">Горького,</persName> <persName ref="#sokolov" lemma = "кречетов">Кречетова</persName> и еще кого-то происходят литературные чтения.  </p>
<p>    Ян на днях написал приветствие Митрополиту <persName ref="#evlogij" lemma = "евлогий">Евлогию</persName> в стиле 17-ого века.  </p>
<p>    </p>
<p>    [В архиве сохранился листок -- рукописная копия этого письма: </p>
<p>    </p>
<p>    Высокочтимый и возлюбленный Владыко. </p>
<p>    Позвольте просить Вас принять наши самые сердечные поздравления по случаю тридцатилетия Вашего архиерейского служения. Да пошлет Вам Господь еще многие и многие лета сил и благоденствия на радость всей Вашей пастве. Испрашивая святых молитв Ваших за всех нас, пребываем навсегда всей душой преданными Вам </p>
<p> Смиренными чадами Вашими </p>
<p>  </p>
<p> Ив. Бун. </p>
<p>  </p>
<p> В. Бунина.] </p>
<p>  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   16 февраля.</date></p>
<p>    Жили тут <persName ref="#minskij" lemma = "минский">Минские.</persName> Я раза 3 с ними встречалась, он не узнавал меня.  Раз мы с Яном увидали их. Шли навстречу. <persName ref="#minskij" lemma = "минский">Минский</persName> повернулся на 90° и стал смотреть через улицу, а Ян меня крепко схватил за руку. Я думала, что он хочет обратить мое внимание на то, что это русские, а он, пройдя, сказал: -- Да это <persName ref="#minskij" lemma = "минский">Минский.</persName> -- И стал декламировать его стихотворение о Сирокко, посвященное <persName ref="#merezhkovskaja" lemma = "гиппиус">Гиппиус.</persName> </p>
<p>    Ян говорил об его стихах -- Неправда, что он плохой поэт, как его теперь расценивают. Он очень искусный стихотворец!  </p>
<p>    Приехали <persName ref="#fondaminskij" lemma = "фондаминский">Фондаминские.</persName>  Страстно, яростно он говорит только о политике, при чем обнаружилось, что он хочет уловить доминирующее желание молодежи в СССР и работать с ними: -- Дайте мне десяток молодых людей оттуда и я пойму, что им нужно.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   24 февраля.</date></p>
<p>     Получила на днях письмо от <persName ref="#manuhina" lemma = "манухина">Манухиной,</persName> очень хорошее, и от "Lopatin".  в нем она прислала письмо <persName ref="#kurdjumov" lemma = "каллаш">Каллаш</persName> к ней. </p>
<p>    Все письма длинные -- вот 3 русские женщины, чисто русские души, все души религиозные и напряженно верующие -- какие они разные! </p>
<p>    Культурность и умственно напряжение <persName ref="#manuhina" lemma = "манухина">Манухиной,</persName> воспитанное десятилетним чтением католических книг, серьезное отношение к себе, к своей работе.  Писание для нее -- служение в меру сил. Страстность, блеск, беспорядочность, безудержность <persName ref="#kurdjumov" lemma = "каллаш">Каллаш,</persName> издевающейся надо всем и над всеми, начиная с себя самой, какая-то религиозная одержимость. И, наконец, взволнованное чувство Бога <persName ref="#lopatina" lemma = "лопатэн">Лопатэн,</persName> ее художественность в религии, богатство религиозного восприятия и, в то же время, не меньше, чем у <persName ref="#kurdjumov" lemma = "каллаш">Каллаш,</persName> страстность ко всем -- и друзьям, и врагам. Но, если у нее есть тонкий юмор, то у <persName ref="#kurdjumov" lemma = "каллаш">Каллаш</persName> -- сатира, порой довольно грубая, порой блестящая. </p>
<p>    Все три писательницы, все три любят литературу, но по-разному.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   24 февраля.</date></p>
<p>     стали говорить о <persName ref="#tolstoj" lemma = "толстой">Толстом</persName> [А. Н. <persName ref="#tolstoj" lemma = "толстой">Толстой.</persName> -- М. Г.], и тут обнаружилось, что и <persName ref="#fondaminskij" lemma = "фондаминский">Фондаминский</persName> и полковник считают его необыкновенно интересным человеком и И. И. сказал, что его личность несравнима с личностями <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцева,</persName> <persName ref="#kuprin" lemma = "куприн">Куприна,</persName> <persName ref="#shmelev" lemma = "шмелев">Шмелева.</persName> Меня это удивляет, неужели если человек буфонит, смешит, то, значит, личность его выше?  Ведь <persName ref="#tolstoj" lemma = "толстой">Толстой</persName> очень однообразен -- рассказы о действии желудка с подробностями, утаскивание золотых перьев с шуточками, переход на "ты", якобы в пьяном виде, съедание какого-нибудь блюда, предназначенного для всех. Действительно, все это он делал талантливо, но и только. Но почти никого он не умеет представлять и, конечно, он как писатель несравненно выше, чем как рассказчик, как собеседник.  Но у него был шарм, комичность фигуры, и то, что он себе сказал, что ему все дозволено, а это очень ошарашивает людей.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   8 марта.</date></p>
<p>     Вчера приехали <persName ref="#stepun" lemma = "степун">Степуны.</persName>  Он так чудесно говорит, каждому отдает чуточку внимания, каждому отвечает.  Конечно, о Гитлере -- "метафизический парикмахер".  И как с ним легко касаться всяких тем, сразу все схватит, перевернет и подаст так, как редко кто.  </p>
<p>    Из всего, что мы узнали от <persName ref="#stepun" lemma = "степун">Степуна:</persName> </p>
<p>    Гитлер является оплотом мелкой буржуазии, маленьких чиновников, ремесленников, деклассированных офицеров, людей свободных профессий, вроде массажистов.  Гитлер человек глупый, но такой, что всегда, даже за бритьем, только думает "о своем". Окружение выше его. У молодежи явилась тяга в деревню.  Уже несколько профессоров лишились места.  </p>
<p>    Положение наше денежное очень плохо. Слава, Богу, до 7 апреля заплачено <persName ref="#zhozef" lemma = "жозеф">Жозефу.</persName>  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   10 марта.</date></p>
<p>    Сию минуту письмо от <persName ref="#tolstye" lemma = "митя">Мити</persName> [Дм. Н. <persName ref="#muromtsev" lemma = "муромцев">Муромцев.</persName> -- М. Г.] -- скончался папа. </p>
<p>    Я не подозревала, что это будет так тяжело.  Папа сам надписал конверт мне, в котором должно быть извещение об его смерти, и просил сделать это немедленно. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   13 марта.</date></p>
<p>    Сказала вчера Яну. Он очень был трогателен. Много говорили. Сегодня я сказала <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Гале</persName> с <persName ref="#zurov" lemma = "леня">Леней.</persName>  </p>
<p>    Письмо от <persName ref="#muromtsev" lemma = "павлик">Павлика</persName> [П. А. <persName ref="#muromtsev" lemma = "муромцев">Муромцев.</persName> -- М. Г.].  "Теперь таковы условия жизни, что уход в 80 лет, быть может, является освобождением от слишком тяжелых цепей и многие из окружающих с завистью поглядывали на труп. Современная жизнь не влечет, и уход из нее, б. м. -- освобождение от очень и очень тяжелых уз". И кончает: "Никто, как Бог, а пока будем тянуть лямку". </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   20 марта.</date></p>
<p>     Приехал <persName ref="#olejnikov" lemma = "олейников">Олейников.</persName>  Познакомили его со <persName ref="#stepun" lemma = "степун">Степунами</persName> и <persName ref="#fondaminskij" lemma = "фондаминский">Фондаминскими.</persName>  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   31 марта.</date></p>
<p>    Вечером к нам пришли И. И. <persName ref="#fondaminskij" lemma = "фондаминский">[Фондаминский.</persName> -- М. Г.] и <persName ref="#stepun" lemma = "степун">Степун.</persName>  Затем разговор перешел на серьезные темы. </p>
<p>    И. И.: Теперь хотят распространить власть до самого дна души, а если человек этому не поддается, ему говорят: "не существуй!" Так у большевиков добивают всех, кто не с ними, так, в меньшей мере, и у фашистов.  в Германии нельзя быть нейтральным. У них то же, что у большевиков -- "кто не с нами, тот против нас".  </p>
<p>    <persName ref="#stepun" lemma = "степун">Степун:</persName>  все совершилось без всякого сопротивления, ведь в России все же сопротивлялись. </p>
<p>    Ян: А кто мог сопротивляться? </p>
<p>    <persName ref="#stepun" lemma = "степун">Степун:</persName> Социал-демократы.  </p>
<p>    Потом И. И. говорил, что у него одна надежда, что Франция, Англия и Америка поумнеют и, так сказать, сохранят "свободы".  </p>
<p>    Ян: А скажите, -- обратился он к <persName ref="#stepun" lemma = "степун">Степуну,</persName> который в этот момент с большим аппетитом ел свое любимое пирожное, которое тут называется "макаронами": -- а скажите, чем можно объяснить антисемитизм у немцев? Ну, у хохлов понятно: они любят лежать, коряки драть, а "жид" работает. </p>
<p>    <persName ref="#stepun" lemma = "степун">Степун,</persName> проглотив лакомый кусок, с радостной готовностью стал говорить, сначала сидя, затем встал, потом зашагал: -- Нет, тут другая причина, немцы работать умеют не хуже евреев. Антисемитизм развивался у них в разных кругах по разным причинам. Так, в ученых кругах он связан с противо. Среди евреев много ученых этого направления, т. ч. в Германии имеется научный антисемитизм. Ведь социализм с юдаизмом имеют одну и ту же цель -- оба хотят осчастливить всех людей.  Большой антисемитизм в армии.  Меньше всего антисемитизма в биржевых, торговых кругах.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   18 апреля.</date></p>
<p>     То, чего я больше всего боялась, случилось -- <persName ref="#muromtsev" lemma = "павлик">Павлик</persName> [брат В. Н. -- М. Г.] заболел психически.  Нашим не сказала.  Такого дня я, кажется, никогда не переживала.  Тяжело до боли. Хочется кричать! </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   24 апреля.</date></p>
<p>    Я в ужасном состоянии. Ничего не могу делать. Работоспособность упала до минимума.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   19 мая.</date></p>
<p>     Вчера ровно месяц моих невыносимых мучений за <persName ref="#muromtsev" lemma = "павлик">Павлика.</persName> Это даже грех.  сознавать, что страдает самый близкий тебе человек, которому ты почти ничем не можешь помочь, это иногда мне кажется сверх моих сил.  Мой грех и <persName ref="#muromtsev" lemma = "павлик">Павлик.</persName> Я чувствую, что должна была сделать в жизни -- посвятить себя ему. Ведь его душа была в моих руках, ведь я, вероятно, могла бы удержать его от всего дурного, если бы всецело отдала ему себя.  А Ян и без меня прожил бы отлично  </p>
<p>    Ян на днях сказал мне: -- Я пока внизу, тысячу раз подумаю о тебе. Тысячи мыслей прорежут мой ум. -- Он, конечно, говорил правду. Но я ему нужна лишь чем-то одним. И понятно, он, собственно, весь в творчестве, т. е. сам в себе.  </p>
<p>    Один Ян все же прибежал, заглянул ко мне. Из него истекает ко мне нежность большая, но безмолвная и всегда убегающая.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   26 мая.</date></p>
<p>    Кризис полный, даже нет чернил -- буквально на донышке, да и полтинночки у меня на донышке.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   27 мая.</date></p>
<p>    Потушила свет вчера ровно в полночь и скоро заснула. Сквозь сон -- шаги, затем кто-то крадется. Оказалось -- Ян, пришел проститься. Я обрадовалась. Он рассказал содержание фильмы, которую так расхвалили  </p>
<p>    Проснулась рано. Ян встал раздраженный.  он в ужасе от своего писания -- был в каком-то припадке тихого отчаяния. Он переутомился. Безденежье. Однообразие. Неврастения.  </p>
<p>    Ян восхищается, как умирал <persName ref="#tolstoj" lemma = "толстой">Толстой,</persName> как он все хотел понять смерть, а мне это желание кажется беспомощным. И, если что потрясает, так это именно его слабость, беспомощность всех этих действий и поступков. </p>
<p>    </p>
<p>    [Запись Бунина, уехавшего в Париж:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   8. VI. 33.</date></p>
</note><note><p><date>   7 Ґ вечера, подъезжаю к Марселю. Горы голые, мелового цвета, ужасные предместья. Мост, под ним улица, трамвай... Рабочие улицы, ужас существования в них. Всякие депо, шлак... Еще жарко, сухо. Зажженные алым глянцем стекла в домах на горе. Вдали Notre Dame de la Garde... К какому-нибудь рассказу: больной подъезжает к большому городу.</date></p>
<p>    </p>
<p>    [Запись <persName ref="#tsakni" lemma = "бунина">Бунина:]</persName> </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   10. VII. 33.</date></p>
<p>    <persName ref="#bal'mont" lemma = "бальмонт">Бальмонт</persName> прислал мне сонет, в котором сравнивает себя и меня с львом и тигром. </p>
<p>    [Среди писем К. <persName ref="#bal'mont" lemma = "бальмонт">Бальмонта</persName> Ивану Алексеевичу сохранилась страничка с упоминаемым Буниным сонетом, написанным рукой <persName ref="#bal'mont" lemma = "бальмонт">Бальмонта:</persName> </p>
<p>    </p>
<p>    ДВА ПОЭТА </p>
<p>    Ив. Бунину </p>
<p>    Мы -- тигр и лев, мы -- два царя земные. </p>
<p>    Кто лев, кто тигр, не знаю, право, я. </p>
<p>    В обоих -- блеск и роскошь бытия, </p>
<p>    И наш наряд -- узоры расписные. </p>
<p>    Мы оба пред врагом не склоним выи, </p>
<p>    И в нас не кровь, а пламенней струя. </p>
<p>    Пусть в львиной гриве молвь, -- вся власть моя, -- </p>
<p>    В прыжке тигрином метче когти злые. </p>
<p>    Не тигр и лев. Любой то лев, то тигр. </p>
<p>    Но розны, от начала дней доныне, </p>
<p>    Державы наши, царские пустыни. </p>
<p>    И лучше, чем весь блеск звериных игр, -- </p>
<p>    Что оба слышим зов мы благостыни, </p>
<p>    Призыв Звезды Единой в бездне синей. </p>
<p>    </p>
<p>    Кламар, 1933, 5 июня К. <persName ref="#bal'mont" lemma = "бальмонт">Бальмонт.]</persName> </p>
<p>    </p>
<p>    Я написал в ответ: </p>
<p>    Милый! Пусть мы только псы </p>
<p>    Все равно: как много шавок, </p>
<p>    У которых только навык </p>
<p>    Заменяет все красы. </p>
<p>    </p>
<p>    [Из записей Веры Николаевны:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   14 июля.</date></p>
<p>    Эти дни очень тяжело. Вести о <persName ref="#muromtsev" lemma = "павлик">Павлике</persName> неутешительные. Видимо, полного выздоровления не будет. Боюсь, начнется разложение личности.  </p>
<p>    Я кончила перестукивать книгу <persName ref="#kurdjumov" lemma = "курдюмов">Курдюмова.</persName> По новому подает Чехова, с религиозной стороны.  </p>
<p>    </p>
<p>    [Из записей Бунина:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   21. VII. 33.</date></p>
<p>    Вечер, шел через сад Montfleury, чувствовал снова молодость и великое одиночество.  </p>
<p>    В молодости неприятности на долго не держались у меня в душе -- она их, защищаясь, выбрасывала. </p>
<p>    Почти все сверстники были грз. [гораздо] взрослей меня. Vita scribi ne quit. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   30. VII. 33. Grasse.</date></p>
<p>    Проснулся в 4 Ґ. Довольно сумрачно -- рассвет совсем как сумерки. В синеватых тучках небо над Эстерел], над Антибск] мысом по тучкам красноватое, но солнца еще нет. </p>
<p>    Вечером гроза. Лежал, читал -- за окнами содрогающееся, голубое, яркое, мгновенное. </p>
<p>    Ночью во мне пела "Лунная Соната". И подумать только, что Бог все это -- самое прекрасное в мире и в человеческой душе [глагол тут пропущен. -- М. Г.] с любовью к женщине, а что такое женщина в действительности? </p>
<p>    </p>
<p>    [Вера Николаевна записывает:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   5 августа.</date></p>
<p>     Гуляли все вместе. Далеко прошли по Ниццкой дороге. Ночь прелестная, высоко в небе стоял полный месяц.  Опять говорили о <persName ref="#shmelev" lemma = "шмелев">Шмелеве.</persName> О том, что он многим доступен, благодаря своей "национальности".  </p>
<p>    Потом долго сидели на лавочке. А на обратном пути я завела речь об Анне Карениной.  И всю дорогу до дому у нас шла речь о <persName ref="#tolstoj" lemma = "толстой">Толстом.</persName> И я вспомнила наши глотовские вечерние прогулки и те же восхищенные речи о нем. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   7 августа.</date></p>
<p>     Вчера после обеда, когда уже стемнело, вошел Ян со словами: -- Ночь -- одна в году. Пойдем же к павильону, только через 20 минут. </p>
<p>    И, действительно, было хорошо. Шли по парку, увидели маленьких зверьков  пришли к заключению, что это крысы.  Дошли до дуба. Сидели, смотрели на море, откуда низко шел туман, закрывший уже прибрежные огни.  Иногда мне кажется, что Ян чувствует, понимает мое горе и даже бережно к нему относится.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   20 августа.</date></p>
<p>     От Цветаевой письмо.  Хочет написать об <persName ref="#ilovajskij" lemma = "иловайский">Иловайских</persName> и своем доме. Просит у меня материалов. По ее вопросам сужу, что у нее материала мало и многое легенды. Я уже отослала ей 2 письма.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   5 сентября.</date></p>
<p>     Нам придется 2 недели быть без мяса, ибо Ян выдает по 35 фр. в день.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   6 сентября.</date></p>
<p>     Проснулась в девятом часу. Ян уже встал. Когда я вошла, он сидел за столом и собирался писать. Поздоровался ласково, радостно. </p>
<p>    Вчера мы -- Ян, <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя</persName> и я вечером гуляли. Говорили о преподавании в школах. Ян нападал на то, что столько лет тратится на учение, говорил, что нельзя учить елецкого гимназистика о Теодорике, или что такое "изъявительное наклонение", что учебники очень плохи.  Ему кажется, что во всем мире учат не тому, что нужно и убить 20 лет на учение -- это Бог знает, что такое.  </p>
<p>    </p>
<p>    [Из записей И. А. Бунина:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   17. IX. 33. Воскресенье.</date></p>
<p>    Видел во сне Аню [А. Н. Бунина, ур. Цакни. -- М. Г.] с таинственностью готовящейся близости. Все вспоминаю, как бывал у нее в Одессе -- и такая жалость, что... А теперь навеки непоправимо. И она уже старая женщина и я уже не тот. </p>
<p>    Уехал <persName ref="#roschin" lemma = "рощин">Рощин.</persName> Тихий сероватый день. И все напевается внутри "Яблочко" -- истинно роковая песня России. Какая в ней безнадежная тоска, гибельность! </p>
<p>    Coitus -- восторг чего? Самозарождения? Напряжения жизни? Убийства смерти? </p>
<p>    За последнее время опять -- в который раз! -- перечитал "Анну К]" и "Войну и м]". Нынче кончил почти четвертый том -- осталась посл. часть "Эпилога". Про Наполеона неотразимо. Испытал просто ужас, и до сих пор обожествлен! </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   18. IX. 33. Понедельник.</date></p>
<p>    Удивительно прекрасный день. Был в Cannes  Сидел на скамеечке перед портом, ел виноград. Был у <persName ref="#kartashev" lemma = "карташев">Карташевых</persName>  Опять он поразил меня талантливостью.  </p>
<p>    Читаю "М] Души". Нельзя читать серьезно -- оч талантл] шарж и только. А чего только не наплели! "Гениальн. изображение пошлости..." И чего только сам не вообразил! <persName ref="#gor'kij" lemma = "горький">"Горьким</persName> словом моим посмеюся..." России почти не видал, от этого местами нелепое соед] Малороссии и Великороссии. </p>
<p>    Умер Осип Серг. <persName ref="#tsetlin" lemma = "цетлин">Цетлин.</persName> И осталось Монте Карло, вечная праздничная синь моря. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   1.Х. 33.</date></p>
<p>    Вчера именины Веры. Отпраздновали тем, что <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя</persName> купила кусок колбасы. Недурно нажился я за всю жизнь!  </p>
<p>    Проснулся оч. рано, мучась определением почерка подписи под какой-то открыткой ко мне: Сталин. </p>
<p>    Прочел 2/3 "Воскресения" (вероятно, в десятый раз). Никогда так не ценил его достоинства (просто сверхъестественные в общем, несмотря на множество каких-то ожесточенных парадоксов, что). </p>
<p>    Известие в письме из Москвы о смерти Насти. Оказывается, умерла уже "года три тому назад". Какой маленький круг от начала до конца человеч. жизни! Как я помню, как я гимназистом ехал с ней, держа венч] иконку, в карете в Знаменское! В жизни то и дело изумление, недоумение, а выражать это -- наивность! </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   12. X. 33.</date></p>
<p>    Прекрасный день, но ничего не мог писать. Кажется, серые, прохл., вернее, совсем свежие дни лучше для меня (для работы). Только теперь. </p>
<p>    Проснулся часов в 5 -- уже не первый раз за последн. [время. -- М. Г.] под пение петухов. </p>
<p>    Думал: что тут главное? Кажется, что очень горловое, ни чуточки груди. И напряженное. И еще думал: как хорошо так жить -- живу с природой, с петухами, с чистым воздухом горным (сплю все еще внизу, отворяя дверь в столовую, где открываю балконную дверь). </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   13. X. 33.</date></p>
<p>    Ездил в Cannes. Хороший день, что-то под одесское осеннее. Море похоже на Черное. Купание кончилось. Пляж пустой и стал маленький, главное -- маленький. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   15.Х. 33.</date></p>
<p>    По утрам, проснувшись, слышу, как лают собаки на соседней дачке уже совсем новым, зимним лаем: за этим лаем зима (южная), глушь, свежесть (та, что у нас в октябре). </p>
<p>    </p>
<p>    [Вера Николаевна записывает:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   19 октября.</date></p>
<p>    Неприятный день. Завтра присуждается премия <persName ref="#nobel'" lemma = "нобель">Нобеля.</persName> Хорошо, что в этом году мы за неделю узнали об этом, и только сегодня об ней думали и говорили. </p>
<p>     К нам теперь ездят со своей закуской. Действительно, обеднели очень. </p>
<p>    Есть одна надежда -- на синематограф. <persName ref="#polonskij" lemma = "полонский">Полонский</persName> из Холивуда прислал предложение дать ему право продать или заглавие или всю вещь "Г] из Сан Франциско".  Если бы это дело вышло, то мы были бы спасены, иначе будет очень плохо.  </p>
<p>    </p>
<p>    [Запись <persName ref="#tsakni" lemma = "бунина">Бунина:]</persName> </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   20. X. 33. 9 ч. утра.</date></p>
</note><note><p><date>   16-го послал avion <persName ref="#polonskij" lemma = "полонский">Полонскому</persName> в Холливуд. 18-го еще.</date></p>
<p>    Нынче проснулся в 6 Ґ. Лежал до 8, немного задремал. Сумрачно, тихо, испещрено чуть-чуть дождем возле дома. </p>
<p>    Вчера и нынче невольное думанье и стремление не думать. Все таки ожидание, иногда чувство несмелой надежды -- и тотчас удивление: нет, этого не м. б.! Главное -- предвкушение обиды, горечи. И правда непонятно! За всю жизнь ни одного события, успеха (а сколько у других, у какого-нибудь <persName ref="#shaljapin" lemma = "шаляпин">Шаляпина,</persName> напр!) Только один раз -- Академия; И как неожиданно! А их ждешь... </p>
<p>    Да будет воля Божия -- вот что надо твердить. И, подтянувшись, жить, работать, смириться мужественно. </p>
<p>    </p>
<p>    [Вера Николаевна записывает:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   29 октября около 7 час. утра.</date></p>
<p>    Проснулась в 6 ч. Сошла вниз, напилась кофию. Приготовила Яну. И опять наслаждаюсь утренней тишиной спящего дома. </p>
<p>    Вчера весь вечер провела у <persName ref="#kul'man" lemma = "кульман">Кульман.</persName> Было грустно -- они уезжают.  </p>
<p>    Ян встал -- добр и спокоен.  </p>
<p>    Письмо от Марины Цветаевой -- страстно передо мной в прошлом. Пишет, что у меня "козьи глаза". <persName ref="#zurov" lemma = "леня">Леня</persName> и <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя</persName> согласны. <persName ref="#zurov" lemma = "леня">Леня</persName> даже пришел в восторг. Ему нравятся ее портреты: "намешано, намешано, а выходит живой человек".  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   5 ноября.</date></p>
<p>     Из Америки насчет синема ответа нет. Ян думает, что один из многих неосуществленных проектов.  </p>
<p>    В четверг почта принесла деньги из 2 мест: из "Совр. Зап." и от сербов. Передышка дней на 15. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   7 ноября.</date></p>
<p>    Вчера нас взволновали письма: от <persName ref="#mogilevskij" lemma = "могилевский">Могилевского,</persName> <persName ref="#landau" lemma = "алданов">Алданова,</persName> Бориса <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">[Зайцева.</persName> -- М. Г.]. В субботу пришла от Кальгрена телеграмма в "Посл. Нов.", в которой он просит сообщить адрес Яна почтовый и телеграфный и какое его подданство.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   13 ноября.</date></p>
<p>     В четверть пятого 9 ноября по телефону из Стокгольма я впервые услыхала, что Ян Нобелевский лауреат.  За эти дни у нас столько было всего, что сопровождает всегда славу -- и как все это поверхностно, и собственно не нужно.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   14 ноября.</date></p>
<p>     Ян едет в Париж. Отъезд Яна -- настоящее комическое синема. Он все делал сам, убирал вещи, комнаты, складывал белье, пары -- словом, волновался очень. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   21 ноября.</date></p>
<p>    Ночь. Не сплю. Убираю вещи. Вчера письмо от <persName ref="#tolstye" lemma = "митя">Мити</persName> -- <persName ref="#muromtsev" lemma = "павлик">Павлик</persName> покончил с собой 12 ноября в 1 ч. дня. Принял яд.  в 7 часов скончался.  Ян очень взволновался, хорошо сказал мне несколько слов. Остро хочется быть с ним. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   25 ноября, Париж.</date></p>
<p>    Уже ощущение славы явственнее. Уже живем в Мажестике. Уже заказываем манто у <persName ref="#soldatskij" lemma = "солдатский">Солдатского.</persName> Уже чувствую, что многие обиделись, обижаются. Но не могу сказать, что много испытываю радости. Лучше всего ездить на такси и смотреть вокруг. </p>
<p>    Два дня здесь, а наедине с Яном была всего минут 20, не больше. Устала так, что сейчас нет 10, а писать трудно. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   27 ноября.</date></p>
<p>    Вчера познакомилась с Г. Л. <persName ref="#nobel'" lemma = "нобель">Нобелем</persName> и его женой, за завтраком у <persName ref="#kornilov" lemma = "корнилов">Корнилова.</persName> Он мне очень понравился, похож на Царицынских немцев.. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   3 декабря.</date></p>
<p>    Поезд. Цветы, конфеты, фрукты. Проводы. Необыкновенно грустно. В голове <persName ref="#muromtsev" lemma = "павлик">Павлик.</persName>  Трудно улыбаться. Ян тоже был какой-то растерянный. Грустно было разлучаться с <persName ref="#zurov" lemma = "леня">Леней.</persName> Хотя ему пожить в Париже одному полезно. Книги его нравятся.  </p>
<p>    На границе:  вызвал подозрение мой чемодан, перевязанный ремешком. Старший , увидав тетради, альбом, как-то безнадежно махнул рукой. У Яна тоже потребовали открыть чемодан, где были рукописи.  Яша [Я. <persName ref="#tsvibak" lemma = "цвибак">Цвибак</persName> -- <persName ref="#tsvibak" lemma = "андрей">Андрей</persName> Седых. -- М. Г.] что-то говорил перед этим насчет премии, но на бельгийцев это не подействовало.  </p>
<p>    Около часу ночи <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя</persName> разбудила меня. Приближалась Германия.  Опять быстро заснула. И опять была разбужена, на этот раз проводником, принес кофе с розанчиком, где были тончайшие ломтики колбасы. Было около 8 ч. утра (нем. время).  Вошел Ян. В восхищении: "Солнце оранжевое, красное выкатилось. Чудесное морозное утро". Вчера, когда мы вернулись из вагона-ресторана, он сказал: "Первый раз почувствовал, испытал приятность".  </p>
<p>    В Гамбург пришли с опозданием на 3 ч. Но, м. б., к лучшему. Ян весь день спал.  </p>
<p>    От парижской жизни осталось лишь впечатление сутолоки.  Пожалуй, приятнее всего было у Кянжунцевых -- среда, где премия кажется грошами. Они, действительно, рады, что нам лучше, неприятных завистливых чувств у них не может быть. </p>
<p>    В этот же день заезжали к <persName ref="#shaljapin" lemma = "шаляпин">Шаляпину.</persName> Я не видела его почти столько же времени, как и <persName ref="#muromtsev" lemma = "павлик">Павлика,</persName> почти ровно 18 лет. Он постарел, но приобрел более, я бы сказала, организованный вид и в лице и в манерах. Был любезен, гостеприимен. Квартира богатая, с редкими вещами. Кабинет с камином, высокое огромное окно, как в студии художников. Деревянная лестница куда-то, наверху на перила наброшен гобелен. Угощал нервно, порывисто медом, белым вином, которое сам пил, несмотря на диабет.  Одет был изысканно. Темные брюки, бежевый пиджак, сшитый очень хорошо. Зеленая рубашка и в тон галстук -- продолговатая клетка зеленая и черная. </p>
<p>    Столовая тоже огромная, освещена тускло. Есть фарфор русский. Поражает высота комнат. Видели дочерей -- <persName ref="#shaljapina" lemma = "стелла">Стеллу,</persName> уже барышню, похожую на мать, и самую младшую, высокую 12-летнюю девочку. Обе с отцом обращались свободно. </p>
<p>    Говорили о <persName ref="#gor'kij" lemma = "горький">Горьком.</persName> Они с <persName ref="#shaljapin" lemma = "шаляпин">Шаляпиным</persName> переписывались еще 2 года тому назад. <persName ref="#shaljapin" lemma = "шаляпин">Шаляпин</persName> или не понимает или делает вид, что не понимает ничего в политике -- "Я думал, что эти люди действительно хотят блага народу. Я мужик, крестьянин. А у них Бог знает что. <persName ref="#gor'kij" lemma = "горький">Горький</persName> звал назад. Я отказался. Он написал, что знает мою жадность. А они обещали все возвратить мне, но почему только мне? Я здесь тоже богат, но тут всякий богатым может быть, а там исключение". </p>
<p>    Говорил, что боялся видеться с нами, т. к. ему передавали, что Ян бранит его сильно. Я думаю, что просто не вспоминал. Как и раньше, интереснее то, как он говорит, чем то, что он говорит.  </p>
<p>    Покинули Гамбург без большого сожаления.  Четверть третьего паром.  Вошел шведский журналист, говорящий по-немецки и по-английски. Мне пришлось давать ему интервью.  В Малме -- депутация русских и журналисты.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   6 декабря.</date></p>
<p>     В Стокгольме встреча -- русская колония, краткое приветствие, хлеб-соль, цветы; знакомые -- Шассен и Олейников, -- много неизвестных. Знакомства. Фотографы, магния итд. </p>
<p>    Прекрасный дом, квартира в четвертом этаже, из наших окон чудный вид. Напоминает Петербург. Комнаты прекрасные, мебель удобная, красного дерева. Картины. Портреты.  </p>
<p>    После завтрака сидели с <persName ref="#nobel'" lemma = "марта">Мартой</persName> Людвиговной <persName ref="#nobel'" lemma = "нобель">[Нобель.</persName> -- М. Г.], рассматривали книгу о <persName ref="#nobel'" lemma = "нобель">Нобеле.</persName> Она очень милая женщина, но совсем глухая.  </p>
<p>    Был <persName ref="#trotskij" lemma = "троцкий">Троцкий.</persName> Рассказывает, что за кулисами творилось Бог знает что. Кто-то из Праги выставил <persName ref="#shmelev" lemma = "шмелев">Шмелева.</persName> <persName ref="#bal'mont" lemma = "бальмонт">Бальмонт</persName> тоже был кандидатом, <persName ref="#kuprin" lemma = "куприн">Куприн</persName> -- но это не серьезные. <persName ref="#merezhkovskij" lemma = "мережковский">Мережковский</persName> погубил себя последними книгами. Ян выиграл "Жизнью Арсеньева".  Дания выставляла <persName ref="#jakobson" lemma = "якобсон">Якобсона</persName> и пишет, что "Бунин это тот, кто помешал нашему писателю увенчаться лаврами". </p>
<p>    Ян вернулся из турецкой бани веселый, надел халат, обвязал платком голову и пьет чай с <persName ref="#olejnikov" lemma = "олейников">Олейниковым.</persName> Сегодня я не сказала с ним ни слова.  </p>
<p>    </p>
<p>    [В "Воспоминаниях" Ив. А. Бунина (Париж 1950 г.) помещена статья "Нобелевские дни". В архиве сохранилась рукописная записка Бунина с воспоминаниями о событиях 10 декабря 1933 года:] </p>
<p>    </p>
<p>    В день получения prix Nobel. </p>
<p>    Был готов к выезду в 4 Ґ. Заехали в Гранд-отель за прочими лауреатами. Толпа едущих и идущих на улице. Очень большое здание -- "концертное". Лауреатов [след. слово написано неразб. -- М. Г.] провели отдельным входом. Все три молодые. [Опять неразб. напис. слово. -- М. Г.], который должен был произнести обо мне речь (Секр. академии?). </p>
<p>    В зале фанфары -- входит король с семьей и придворные. Выходим на эстраду -- король стоит, весь зал стоит. </p>
<p>    Эстрада, кафедра. Для нас 4 стула с высокими спинками. Эстрада огромная, украшена мелкими бегониями, шведскими флагами (только шведскими, благодаря мне) и в глубине и по сторонам. Сели. Первые два ряда золоченые вышитые кресла и стулья -- король в центре. Двор и родные короля. Король во фраке (?). Ордена, ленты, звезды, светлые туалеты дам -- король не любит черного цвета, при дворе не носят темного. За королем и Двором, которые в первом ряду, во втором дипломаты. В следующем семья <persName ref="#nobel'" lemma = "нобель">Нобель,</persName> <persName ref="#olejnikov" lemma = "олейников">Олейниковы.</persName> В четвертом ряду Вера, <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя,</persName> старушка физика. Первым говорил С. об Альфреде <persName ref="#nobel'" lemma = "нобель">Нобель.</persName> </p>
<p>    Затем опять тишина, опять все встают, и я иду к королю. Шел я медленно. Спускаюсь по лестнице, подхожу к королю, который меня поражает в этот момент своим ростом. Он протягивает мне картон и футляр, где лежит медаль, затем пожимает мне руку и говорит несколько слов. Вспыхивает магния, нас снимают. Я отвечаю ему. </p>
<p>    Аплодисменты прерывают наш разговор. Я делаю поклон и поднимаюсь снова на эстраду, где все продолжают стоять. Бросаются в глаза огромные вазы, высоко стоящие с огромными букетами белых цветов где-то очень высоко. Затем начинаются поздравления. Король уходит, и мы все в том же порядке уходим с эстрады в артистическую, где уже нас ждут друзья, знакомые, журналисты. Я не успеваю даже взглянуть на то, что у меня в руках. Кто-то выхватывает у меня папку и медаль и говорит, что это нужно где-то выставить. Затем мы уезжаем, еду я с этой милой старушкой. Она большая поклонница русской литературы, читала в подлиннике наших лучших писателей. Нас везут в Гранд отель, откуда мы перейдем на банкет, даваемый Нобелевским Комитетом, на котором будет присутствовать кронпринц, многие принцы и принцессы, и перед которым нас и наших близких будут представлять королевской семье, и на котором каждый лауреат должен будет произнести речь. </p>
<p>    Мой диплом отличался от других. Во-первых тем, что папка была не синяя, а светло-коричневая, а во-вторых, что в ней в красках написана [написаны. -- М. Г.] в русском билибинском стиле две картины, -- особое внимание со стороны Нобелевского Комитета. Никогда, никому этого еще не делалось. </p>
<p>    </p>
<p>    [Продолжение записей Веры Николаевны:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   24 декабря. Сочельник -- их. Дрезден.</date></p>
<p>     Очень живу <persName ref="#muromtsev" lemma = "павлик">Павликом.</persName>  Очень тяжело.  В Дрездене я ничего не видала.  У <persName ref="#stepun" lemma = "степун">Степунов</persName> бываем, они очень милы и заботливы. Ян с Ф. А. перешли на "ты". У них живет его сестра Марга. Странная большая девица -- певица. Хорошо хохочет.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   25 декабря.</date></p>
<p>     Была в церкви, но католической, а <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галя</persName> -- в двух протестантских. В них горят огнями елки.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   31 дек.</date></p>
<p>    Мы в Берлине. Все случилось неожиданно, как это у нас всегда бывало в далекие годы наших странствий.  </p>
<p>    Остановились в Континенталь.  Вечер вчера прошел хорошо. Но все же это не Стокгольм. Там был энтузиазм, а тут чувствуется вялость. <persName ref="#gessen" lemma = "гессен">Гессен,</persName> оказывается, не оратор, в нем нет ничего чарующего. <persName ref="#stepun" lemma = "степун">Степун</persName> говорил хорошо.  Главная тема его речи -- "подлинность". <persName ref="#sirin" lemma = "сирин">Сирин</persName> гораздо лучше понимает стихи Яна и звук их передачи правильный. Выбор хорош и смел.  И все же Ян стихи свои читает лучше всех. Он умеет заворожить слушателей.  </p>
<p>    Кончается самый для меня незабываемый год. Тяжело было и после кончины мамы, но все же была одна потеря, а этот, кроме двух смертей, принес еще ужасную болезнь <persName ref="#muromtsev" lemma = "павлик">Павлика,</persName> кончившуюся самоубийством. И это известие пришло среди поздравительных телеграмм и писем. Не знаю, как отнестись к Нобелевской премии. С ней тоже что-то утерялось дорогое для меня в Яне.  </p>
<p>  </p>
<p>  </p>
</note></root>