<root>
<p>  </p>
<p>    </p>
<p>    [Из записей Бунина:] </p>
<p>    </p>
<note><p><date>   22. IV. 36. Grasse.</date></p>
<p>    Был в Cannes, взял билет в Париж на пятницу (нынче среда), в 10 ч. 37 утра (поезд Пульман). Шел по набержн., вдруг остановился: "да к чему вся эта непрерывная, двухлетняя мука?1 все равно ничему не поможешь! К черту, распрямись, забудь и не думай!" А как не думать? "Щастья, здоровья, много лет прожить и меня любить!" Все боль, нежность. Особенно когда слушаешь радио, что-нибудь прекрасное.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   23. IV. 36.</date></p>
<p>    Заснул вчера около двух часов ночи, нынче проснулся около 8. Живу не по годам. Надо опомниться. Иначе год, два -- и старость. </p>
<p>    Первый день хорошая погода. </p>
<p>    Когда-то в этот день -- 10 апр. 1907 г. уехал с В. в Палестину, соединил с нею свою жизнь. </p>
<p>    </p>
<p>    [Из дневника Веры Николаевны:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   26 апреля 36.</date></p>
<p>    Ровно 8 месяцев не открывала эту тетрадь. Тяжелы были эти 3/4 года. Все мои старания примирить Яна с создавшимся положением оказались тщетными.  </p>
<p>    </p>
<p>    [Из записей Бунина:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   26. IV. 36. Париж.</date></p>
<p>    Приехал позавчера (в пятницу) в половине одиннадцатого. Тотчас наделал глупостей: тотчас поехал на вечер <persName ref="#bal'mont" lemma = "бальмонт">Бальмонта.</persName> Но вечер уже кончился -- с rue Las помчался в cafê Murat, потом в Les Fontaines, 2 больших рюмки мару, ужасная ночь. </p>
<p>    Вчера серо, яркая молодая зелень и свинцовый тон неба -- мрачное впечатление. </p>
<p>    Вечером дома. Потом Rotond de la Muette, <persName ref="#tsetlina" lemma = "цетлина">Цетлины,</persName> <persName ref="#landau" lemma = "алданов">Алданов</persName> и <persName ref="#kerenskij" lemma = "керенский">Керенский</persName> со своей австралийкой (не первой молодости, в хороших мехах, еврейка, кажется). </p>
<p>    Нынче дождь. Безнадежная тоска, грусть. Верно, пора сдаваться. </p>
<p>    Выборы. Блюм. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   8. V. 36. Grasse.</date></p>
<p>    Вернулся из Парижа позавчера. </p>
<p>    В Польше читать мне не разрешили: "Просили писатели других держав", -- очевидно, русские, советские, -- "мы не разрешили, так что разрешить Бунину было бы не куртуазно". </p>
<p>    О чувстве божественного -- ночь, звезды, ходил в саду. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   9. V. 36. Grasse.</date></p>
<p>    Весь день дождь. Убираю вещи -- м. б., из Грасса, благодаря Блюму, придется бежать. </p>
<p>    Дай Б. не сглазить -- эти дни спокойнее. М. б., потому, что в Париже принимал 2 недели Pankrinol. </p>
<p>    Она [Г. Н. <persName ref="#kuznetsova" lemma = "кузнецова">Кузнецова.</persName> -- М. Г.] в Берлине. </p>
<p>    Чудовищно провел 2 года! И разорился от этой страшной и гадкой жизни. </p>
<p>    Радио, джазы, фокстроты. Оч. мучит. Вспоминаю то ужасное время в J. les, балы в Париже, -- как она шла под них. Под радио все хочется простить. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   10. V. 36.</date></p>
<p>    Заснул в 3, проснулся в 8. Дождь. </p>
<p>    Да, что я наделал за эти 2 года.  агенты, которые вечно будут получать с меня проценты, отдача Собрания Сочин. бесплатно -- был вполне сумасшедший. С денег ни копейки доходу... И впереди старость, выход в тираж.  </p>
<p>    </p>
<p>    [Записи Веры Николаевны:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   17 мая.</date></p>
<p>    Получила письмо и открытку от <persName ref="#tolstye" lemma = "митя">Мити.</persName> Писал сам -- "Четыре дня прошло от 7 мая, дня операции.  Держу себя бодро, не распускаюсь. " Я плакала, читая. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   28 мая.</date></p>
<p>     Сегодня письмо "лечиться нет возможности". Он, вероятно, огорчился, что я так мало прислала. Не прибавила на болезнь. А откуда я возьму? На чем можно сокращаться еще? Ну, в Петровку не буду есть мяса -- экономия в 3 фр. в день. Денег остается на донышке. Надо написать фельетон, хоть один за лето.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   30 мая.</date></p>
<p>     Спала плохо: все думала, где достать денег, чтобы <persName ref="#tolstye" lemma = "митя">Мите</persName> хоть месяц отдохнуть. Собственно, нет у меня никого, к кому могла бы обратиться, да и неловко. А Ян не понимает. Ему все кажется, что он погибает, что все богаче его, это ненормально даже. Дал мне для <persName ref="#tolstye" lemma = "митя">Мити</persName> 100 фр. Я и то удивляюсь.  </p>
<p>    </p>
<p>    [Из записей Бунина:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   7. VI. 36, Grasse.</date></p>
<p>    Главное -- тяжкое чувство обиды, подлого оскорбления -- и собственного постыдного поведения. Собственно, уже два года болен душевно, -- душевно больной.  </p>
<p>    Вчера Блюм начал свое правление. Забастовки, захваты заводов.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   14. VI. 36. Grasse.</date></p>
<p>     Был в Ницце -- "День рус. культуры". Постыдное убожество. Когда уезжал (поехал на Cannes) за казино (в Ницце) огромная толпа... Все честь честью, как у нас когда-то -- плакаты, красные флаги, митинги. </p>
<p>    В Grass тоже "праздник". Над нашим "Бельведером", на городской площадке, тоже толпа, мальчишки, бляди, молодые хулиганы, "Марсельеза" и "Интернационал", на бархатных красных флагах (один из которых держали мальчик и девочка лет по 6, по 7) -- серп и молот.  </p>
<p>    Надо серьезно думать бежать отсюда.  </p>
<p>    Видел в Ницце <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцевых.</persName>  -- грустные, подавленные тем, что происходит в Париже. </p>
<p>    Душевно чувствую себя особенно тяжело. Все одно к одному! </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   1. VII. 36. Grasse.</date></p>
<p>    Все занят "Освобождением <persName ref="#tolstoj" lemma = "толстой">Толстого"4.</persName> </p>
<p>    </p>
<p>    Ночью с 7 на 8. VII. </p>
<p>    Изумительные белые облака над садом и из-за гор. Луна в озере барашков. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   16. VIII. 36.</date></p>
<p>    Иногда страшно ясно сознание: до чего я пал! Чуть ни каждый шаг был глупостью, унижением! И все время полное безделие, безволие -- чудовищно бездарное существование! </p>
<p>    Опомниться, опомниться! </p>
<p>    </p>
<p>    [Из дневника Веры Николаевны:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   17 сентября.</date></p>
<p>    Завтра приезжают за вещами, которые пойдут малой скоростью.  После завтра год со смерти Лопатэнушки*. Сегодня была О. Л. [Еремеева. -- М. Г.] -- похудела за год очень, часто плачет. Но не захотела, чтобы я 19 авг. приехала к ней. Какая непонятная вещь любовь! Больших антиподов, чем Ол. Л. и Е. М. <persName ref="#lopatin" lemma = "лопатин">[Лопатина.</persName> -- М. Г.] нет, а между тем, какая у них была любовь. Какая была тяга друг к другу. А между тем, они все чувствовали разно. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   21 сентября.</date></p>
<p>    Последний день на Бельведере. Вчера ездили прощаться с Самойловыми. Милые, хорошие, гостеприимные они люди.  После 7 лет труда они доставили себе удовольствие, съездили на неделю в Париж. И посвежели. Им будет тяжело в одиночестве. </p>
<p>    Вообще, кроме них, во всех семьях, с которыми мы дружили, перемены.  Счастливое событие только у <persName ref="#chasing" lemma = "часинг">Часинг.</persName> В остальных семьях или смерть, или разлука -- но везде перемены. </p>
<p>    Итак, дописывается последняя страница книги под названием "Бельведер". Конечно, сюда входят и 2 сезона на Монфлери. Есть что удержать Памяти.  </p>
<p>    </p>
<p>    [В октябре 1936 года Бунин ездил через Германию в Прагу читать свои произведения. На обратном пути он 26-го октября прибыл в город Линдау. Там он самым грубым образом был подвергнут таможенному осмотру, связанному с унизительным раздеванием. В рижской газете "Сегодня Вечером" от 3 ноября 1936 года он рассказал о своих злоключениях: "Я стоял перед ним раздетый, разутый, -- он сорвал с меня даже носки, -- весь дрожал и стучал зубами от холода и дувшего в дверь сырого сквозняка, а он залезал пальцами в подкладку моей шляпы, местами отрывая ее, пытался отрывать даже подошвы моих ботинок.  </p>
<p>    Меня долго вели через весь город под проливным дождем. Когда же привели, ровно три часа осматривали каждую малейшую вещицу в моих чемоданах и в моем портфеле с такой жадностью, точно я был пойманный убийца, и все время осыпали меня кричащими вопросами, хотя я уже сто раз заявил, что не говорю и почти ничего не понимаю по-немецки. " -- Это событие вызвало бурю негодования и в печати, и среди друзей и почитателей Бунина. </p>
<p>    В ноябре этого года Бунин проводит неделю в Италии -- Риме, где посещает Вячеслава <persName ref="#ivanov" lemma = "иванов">Иванова,</persName> Флоренции и Пизе. </p>
<p>    </p>
<p>    [В начале декабря Бунин в Париже:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   1. XII. Париж.</date></p>
<p>    Светлая погода. И опять -- решение жить здоровее, достойнее.  </p>
<p>    </p>
<p>    [С 6-го до 12-го декабря Бунин выступает в Лондоне. О его пребывании там свидетельствуют счета из гостиниц. В конце декабря он в Швейцарии -- Сан, Цюрих.] </p>
<p>    </p>
</note></root>