<root>1928
<p>  </p>
<p>   [Из записей Веры Николаевны:] </p>
<p>    </p>
<note><p><date>   1 янв. 1928/19 дек. 1927.</date></p>
<p>    Францию с Новым Годом! А я еще не чувствую, что Новый год идет, хотя уже 8 лет встречаю его во Франции, и все еще не привыкла.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   2 января.</date></p>
<p>     В "Днях" напечатан рассказ Г. Н. <persName ref="#kuznetsova" lemma = "кузнецова">[Кузнецовой.</persName> -- М. Г.]. Статья Макеева о "Совр. Зап." Восхищается "Божьим Древом"1, но говорит, что эта жизнь канула в вечность. </p>
<p>    Ян сказал:  Я пишу о душе русского человека, при чем здесь старое, новое. Вероятно, и теперь какой-нибудь Яков Еф. трясет портками и говорит теми же присказками. А они: все это картины старой жизни, -- да не в этом дело. </p>
<p>     сегодня память мамы. Утром молилась. Грустно, что не могу отслужить панихиды. Утешаюсь, что, вероятно, отслужат в Москве.  </p>
<p>    </p>
<p>    [Из конспекта Ивана Алексеевича, написанного его почерком, вероятно, на основе уничтоженных записей:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   9. 1. [нов. ст. и дальше все по н. с]</date></p>
<p>    На пути в Cannes слезли, не доезжая, пошли по рощам мимоз. Солнечн. предвечернее время. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   24. 1.</date></p>
<p>    Г. <persName ref="#kuznetsova" lemma = "кузнецова">[Кузнецова.</persName> -- М. Г.] начала переписывать вторую книгу "Жизни Арсеньева". </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   27. 1.</date></p>
<p>    Кончила переписку. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   31. 1.</date></p>
<p>    Напечатан "Кунак". </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   1.2.</date></p>
<p>    Весенний день. Нарвала в саду и принесла мне белых цветов с запахом нарциссов. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   4.2.</date></p>
<p>    Голые деревья на фоне облаков в лунную ночь. Облака кажутся особенно белыми. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   7.2.</date></p>
<p>    При луне по Ниццкой дороге с Г. Кипарисы, созвездие Ориона. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   8. 2.</date></p>
<p>    Кончил вторую кн. "Ж. А." </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   18.2.</date></p>
<p>    Отъезд в Париж -- я, В. и Г. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   19.2.</date></p>
<p>    Париж. Hotel Gavarni номера 16, 14, 21. Завтрак у <persName ref="#aga" lemma = "ага">Ага</persName> (в его ресторанчике при лавке, на rue de la Pompe). </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   20. 2.</date></p>
<p>    С <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцевым</persName> "Chez Francis". </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   22.2.</date></p>
<p>    Завтрак с <persName ref="#landau" lemma = "алданов">Алдановым</persName> в "Москве". </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   23.2.</date></p>
<p>    Обед у <persName ref="#aga" lemma = "ага">Ага</persName> и чай у <persName ref="#tsetlin" lemma = "цетлин">Цетлиных.</persName> </p>
<p>    </p>
<p>    [Вера Николаевна записывает:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   23 февраля 1928 г.</date></p>
<p>     Вчера видели <persName ref="#landau" lemma = "алданов">Алданова,</persName> он очень изменился, пополнел, стал каким-то солидным, но все такой же милый, деликатный, заботливый. Это он боится моих дневников, жаловался на это <persName ref="#tsvibak" lemma = "цвибак">Цвибаку.</persName>  </p>
<p>    Обедали у <persName ref="#tsetlin" lemma = "цетлин">Цетлиных.</persName>  М. С. ушла играть в поккер, а мы пошли с М. Ос. на лекцию <persName ref="#adamovich" lemma = "адамович">Адамовича,</persName> которая не состоялась, в виду того, что пришло 4 человека вместе с лектором.  С горя пошли в полосатый бар. Много говорили о литературе. Залили <persName ref="#berberova" lemma = "берберова">Берберовой</persName> за шкуру.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   24 февраля.</date></p>
<p>     покончила самоубийством Нина <persName ref="#petrovskaja" lemma = "петровская">Петровская.</persName> Верочка <persName ref="#sollogub" lemma = "зайцева">[Зайцева.</persName> -- М. Г.] рассказывала, что  она пила, прибегала к наркотикам. 45 дней назад умерла ее сестра  она тыкала в нее булавки, а затем колола себя, чтобы заразиться трупным ядом. Но яд не брал ее. Жутко представить, что было в ее душе.  Жаль, что знаю я ее очень мало. Почему-то все вспоминается какая-то выставка в Строган] училище, пустые залы, в одной в углу безжизненная фигура Брюсова в застегнутом сюртуке и мохнатая черная голова Нины на маленьком туловище.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   26 ф.</date></p>
<p>    Похороны расстроили больше, чем ожидала. Народу немного. Больше женщины. Мужчин только четверо: Боря [Б. К. <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцев.</persName> -- М. Г.], <persName ref="#hodasevich" lemma = "ходасевич">Ходасевич,</persName> <persName ref="#sokolov" lemma = "соколов">Соколов,</persName> нотариус и др. <persName ref="#unkovskij" lemma = "унковский">Унковский.</persName> </p>
<p>    Гроб простой, досчатый, в церкви покрыт был черным сукном с серебряными галунами. И от этой простоты, отсутствия обычной на похоронах пышности было очень жутко.  </p>
<p>    Перебрались на rue de Four. Комнатка маленькая, но все есть. У Яна просторно. У <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галина">Галины</persName> -- солнечно.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   27 февр.</date></p>
<p>    Вот и Великий Пост.  были в типографии, отвезли 2 часть "Жизни Арсеньева". Читал <persName ref="#tsetlin" lemma = "цетлин">Цетлин,</persName> ему очень понравилось. </p>
<p>    Видела, как делают набор в типографии, вроде как на пишущей машинке, только выскакивают свинцовые плиточки.  </p>
<p>    Приехала за 1/2 ч. в церковь. Пила кофе.  Служил Владыка. Он похудел и лицо его стало еще благороднее. Он хорошо читает, у него необыкновенно приятный голос.  </p>
<p>    Обедала в ресторане. Не ела мяса. Решила так поститься всю неделю. Потом на "Зеленую Лампу".  Под зеленой лампой рассуждали  насколько Евангелия святы. И после церкви было особенно неприятно. Дм. С. болен. Зин. Ник. была любезна, оживлена, мила. А когда сидела за столом, то как-то съежилась, и мне было ее жалко.  мы ушли с Левиными, <persName ref="#teffi" lemma = "тэффи">Тэффи</persName> и <persName ref="#hodasevich" lemma = "ходасевич">Ходасевичами.</persName>  <persName ref="#berberova" lemma = "берберова">Берберовой</persName> "Жизнь Арсеньева" не понравилась: "У нас с Ив. Ал. разный подход к жизни". </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   28 февраля.</date></p>
<p>     На Ефимоны поехала в Серг. Подворье. На дворе психопатка, кн. Эристова, влюбленная в Владыку, уговаривала меня исповедоваться у Владыки: "Он, как Иоанн Кронштадтский", "Он никогда не любил плотской любовью".  Я молчала, не зная, что ответить. К счастью, прошел мимо <persName ref="#kartashev" lemma = "карташев">Карташев.</persName> Я извинилась и пошла за ним.  </p>
<p>    Студенты в черных подрясниках. Полутьма, пустота, мягкий голос <persName ref="#evlogij" lemma = "евлогий">Евлогия</persName> как-то особенно действовали на душу. После службы мы зашли с <persName ref="#kurdjumov" lemma = "каллаш">Каллаш</persName> в кабачок.  </p>
<p>    </p>
<p>    [В дневниковых записях Веры Николаевны перерыв до мая. Делаю выписки из конспекта Бунина:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   10.3.</date></p>
<p>    "Зеленая Лампа". </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   11.3.</date></p>
<p>    Завтрак в Латинском квартале. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   12.3.</date></p>
<p>    У <persName ref="#aga" lemma = "ага">Ага</persName> и у <persName ref="#kuprin" lemma = "куприн">Куприна.</persName> </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   14.3.</date></p>
<p>    Ужин в еврейском ресторане. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   15. 3.</date></p>
<p>    Бал писателей. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   17.3.</date></p>
<p>    Юбилей Барятинского. "Москва". </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   18.3.</date></p>
<p>    Чешск. ресторан  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   19.3.</date></p>
<p>    Евр] ресторан и синема. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   22.3.</date></p>
<p>    "Викинг". Обед у <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцевых.</persName> </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   24. 3.</date></p>
<p>    Обед у <persName ref="#tsetlin" lemma = "цетлин">Цетлиных.</persName> </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   25.3.</date></p>
<p>    Чай у <persName ref="#teffi" lemma = "тэффи">Тэффи.</persName> Вечер у <persName ref="#jushkevich" lemma = "юшкевич">Юшкевича.</persName> </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   29. 3.</date></p>
<p>    Обед у Прюнье. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   1.4.</date></p>
<p>    Обед у <persName ref="#mihajlov" lemma = "михайлов">Михайловых.</persName> С ними в синема. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   5.4.</date></p>
<p>    Отъезд из Парижа. В 5 ч. вечера остановка в Дижоне, отель "La Cloche". </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   6.4.</date></p>
<p>    В час дня из Дижона. Пересадка в Лионе на Гренобль. В 8 вечера Гр. Ночевка там. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   7.4.</date></p>
<p>    В полдень из Гренобля на Digne. В 5 вечера Auban. В 6 пересадка на Digne. Ночь в Digne. Легли в час. Встали в 5. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   8.4.</date></p>
<p>    В 6 утра из Digne.  В 6 вечера в Ментоне, Hotel du Parc. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   13.4.</date></p>
<p>    Ходили на вынос Плащаницы. Наша Страстная. </p>
<p>    </p>
<p>    [Из дневника Веры Николаевны:] </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   1/14 мая 1928 г.</date></p>
<p>    Давно я не писала по-настоящему дневник. Я могу это делать только, когда я сравнительно спокойна. Внутренний дневник мне писать трудно, как-то стыдно. Легче и приятнее описывать внешнюю жизнь, заносить разные события, встречи. </p>
</note><note><p><date>   5 день мы в Грассе. Все уже устроилось и все жаждем начать работать.  Мы все устали от кочевой жизни, клонит в сон, особенно <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галина">Галину.</date></p>
<p></persName>    Ян очень мил, нежен, весел. Он сказал, что завтра сядет заниматься, а как придет книжка "Совр. Зап.", так примется за Арсеньева. "Это не значит, что я сейчас же буду писать. Может быть, месяц промучаюсь, нужно все обломать, выбрать, просеять".  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   16 мая.</date></p>
<p>    Дождь, грязь. После обеда пошли с Яном в город и вдруг Марк Александрович <persName ref="#landau" lemma = "алданов">[Алданов.</persName> -- М. Г.]. Очень обрадовались.  За чаем спорили. Илис <persName ref="#fondaminskij" lemma = "фондаминский">[Фондаминский.</persName> -- М. Г.] доказывал, что победить большевиков можно лишь духовной силой.  <persName ref="#landau" lemma = "алданов">Алданов</persName> считает, что большевизм держится на чека и может быть свергнут двумя путями: или "дворцовым переворотом" или войной.  Он находит, что революция произошла только потому, что была война.  </p>
<p>    Илис считает, что война войной.  что избежать революцию можно было бы только в том случае, если бы была дарована конституция Александром II. </p>
<p>    Ян не согласился -- все равно, не удовольствовались бы. Может быть, если бы дал Александр I -- тогда дело иное. Ведь с Радищевым началось неприятие, вернее, критика.  </p>
<p>    К сожалению, М. Ал. по своей ненужной щепетильности, стал торопиться на автобус. Мы повели его верхом. Но на природу, по словам Яна, он, как чеховский кучер, смотрит свысока.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   18 мая.</date></p>
<p>     Сегодня юбилей С. В. <persName ref="#jablonovskij" lemma = "яблоновский">Яблоновского.</persName> Вчера спор, можно ли устраивать подобные юбилеи. Илис возмущен: "Чин жизни нарушен". Глупо, конечно, что печатается "Под председ. ак. Бунина". Но я нахожу, что всякий человек может справлять свой юбилей. И никакого чина здесь не нарушено.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   27/14 мая.</date></p>
<p>    Сейчас за кофе. Опять разговор о <persName ref="#stepun" lemma = "степун">Степуне.</persName> Илис: Читаю К. К. Арсеньева. Как его почитали, а он гораздо бледнее <persName ref="#stepun" lemma = "степун">Степуна.</persName>  Я горжусь тем, что это я открыл <persName ref="#stepun" lemma = "степун">Степуна.</persName> Мы познакомились в 18-ом году, его почти никто не знал. И когда он приехал сюда, я сразу схватился за него. А как его боялись в редакции. Говорили -- кто его знает, то ли монархист, то ли еще кто другой. И как трудно было убедить, что нужно искать людей. Не понимают, как составляется всякое общественное течение. Напр. славянофильское -- был Хомяков и обосновал настроение этой группы, это как мотор.  </p>
<p>    Я: Завидую вам, что вы знаете, что нужно в данный момент. Абсолютной истины нет, и история только и делается людьми, которые знают "истину". </p>
<p>    Ил Ис: Да, это правда.  Сейчас мне кажется, что правильный путь это духовно.  </p>
<p>    Я думаю, что у Илиса социализм тоже не на первом месте. Но верно ли он все чувствует? Не упускает ли чего? </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   11 июня.</date></p>
<p>     Ян все крутится, все никак не усядется. Но, кажется, вот-вот он погрузится в Арсеньева. Сегодня он весь день убирался.  </p>
<p>    </p>
<p>    [В конспекте И. А. Бунина значится: 14. 6. Начал третью книгу "Ж. А.", 21. 6. Приехал <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцев.]</persName> </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   6/7 [июля].</date></p>
<p>    Ночь. Опять не спится. Третий час.  Равнодушие Яна убивает меня, а в претензии быть на него нельзя, он сейчас сам в смятении. Не может работать, ездит купаться, устает, плохо спит, волнуется. Ждет с нетерпением <persName ref="#roschin" lemma = "рощин">Рощина.</persName> Ему кажется, что как он приедет, то все наладится, а он, как на грех, обманул.  </p>
<p>    Ян спросил Берберову: -- Ну, а как мэтр? И она совершенно серьезно ответила: "Мэтр и т. д.". </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   16/17 [июля].</date></p>
<p>    Ночь. Опять третий час, и опять не сплю.  Сегодня были у З. Н. <persName ref="#merezhkovskaja" lemma = "гиппиус">[Гиппиус.</persName> -- М. Г. ] К счастью, а deux с ней была недолго, потому никаких неприятных сплетен не слыхала.  Борис <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">[Зайцев.</persName> -- М. Г.] дважды оборвал Зин. Ник. Он это умеет, но все же это его взволновало. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   1 августа.</date></p>
<p>     Уехал <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцев.</persName> Немного грустно.  В <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцеве</persName> есть светлость, понимание чего-то нужного, чувство правильности своего пути -- это великое счастье. Религиозность -- его опора и защита некая от собственной плоти.  Ему здесь было "хорошо, как дома". Конечно, наш "Монастырь муз" ему подходит, есть и устав, есть и удовольствия, и правильный образ жизни, и возможность писать спокойно, и полная душевная свобода. </p>
<p>    Прочла "Афон" в книге, прочла о нем рецензию и нахожу, что никто по-настоящему не оценил эту редкую книгу.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   2 августа.</date></p>
<p>    Очень беспокоит Ян -- тих, кроток, подавлен. Устал, беспокоит сердце. Он не может работать, отчего очень страдает и, как всегда, ему кажется, что хуже с ним не бывало.  </p>
<p>    Денег осталось совсем на донышке. Если завтра не пришлют чехи -- дело плохо.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   5 августа.</date></p>
<p>     Ездили в Торан к <persName ref="#merezhkovskij" lemma = "мережковский">Мережковским.</persName> Они живут в замке, существующем с 1525 года. Комнаты с толстыми стенами, амбразуры окон величиной с комнату в новых домах. Воздух там живительный, мы прямо отдохнули от жары. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   29 августа.</date></p>
<p>     Ян чувствует себя плохо. Встал и опять лег спать. Он оставил на несколько дней "Арсеньева" и начал о <persName ref="#tolstoj" lemma = "толстой">Толстом</persName> для "Посл. Н]". </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   3 сентября.</date></p>
<p>    На днях у нас был <persName ref="#belich" lemma = "белич">Белич.</persName> Первое впечатление -- русский молодой профессор, но приглядевшись, видишь, что он постарше, а главное -- энергия и темперамент у него не русские, а если и бывает такая энергия у русских, то редко у профессоров, а скорее у инженеров. Русских он знает, но писателей -- мало. Главная его забота и интерес -- журнал и книгоиздательство. Съезд его мало интересует, хотя он и будет его открывать. </p>
<p>    Он долго и подробно рассказывал о том, что сербы сделали для русских: 1) не дали умереть с голоду, 2) поставили на ноги, 3) открыли школы, теперь хотят основать журнал, устроить книгоиздательство. Деньги есть. <persName ref="#belich" lemma = "белич">Белич</persName> хочет, чтобы журнал был самым лучшим, самым интересным. Наметил редакторов: <persName ref="#merezhkovskij" lemma = "мережковский">Мережковского,</persName> Бунина и <persName ref="#struve" lemma = "струве">Струве,</persName> который будет жить в Белграде и фактически и технически руководить журналом. Ян отказался от редакторства: и некогда, и, по его мнению, втроем это делать невозможно, да и взгляды литературные диаметрально противоположные. Уж лучше пусть будет редактором один <persName ref="#struve" lemma = "струве">Струве.</persName> Потом обсуждался вопрос о том, пойдут ли к <persName ref="#struve" lemma = "струве">Струве</persName> писатели. Ян думает, что пойдут, если не будет политики. <persName ref="#belich" lemma = "белич">Белич</persName> говорит, что статьи будут только литературные и научно типа. </p>
<p>    В Сербии два течения: одни желают, чтобы русские ассимилировались, а другие, наоборот, хотят, чтобы русские остались русскими и друзьями сербов. По-видимому, это течение берет верх. </p>
<p>    Мы дали ему стихи <persName ref="#hodasevich" lemma = "ходасевич">Ходасевича.</persName> Ян спрашивал, нельзя ли устроить ему субсидию. Оказывается, субсидии не зависят от Державной комиссии, где <persName ref="#belich" lemma = "белич">Белич</persName> председательствует. Стихи <persName ref="#hodasevich" lemma = "ходасевич">Ходасевича</persName> не понравились: -- "в нем есть двойственность".  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   8 сентября.</date></p>
<p>    Виделись с <persName ref="#teffi" lemma = "тэффи">Тэффи</persName> и <persName ref="#tikston" lemma = "тикстон">Тикстоном.</persName> Впечатление, что им скучно друг с другом, хотя связь их крепкая.  Свели их с <persName ref="#belich" lemma = "белич">Беличем.</persName> Но у меня чувство, что <persName ref="#teffi" lemma = "тэффи">Тэффи</persName> осталась недовольна.  </p>
<p>    Вчера зашли к <persName ref="#merezhkovskij" lemma = "мережковский">Мережковским.</persName>  В Белград они едут. Возмущены, что редактор <persName ref="#struve" lemma = "струве">Струве.</persName> "Я не буду с ним работать", заявляет З. Н.:  "Я напишу статью против самодержавия, вот он и уйдет". Значит, ясно -- <persName ref="#merezhkovskij" lemma = "мережковский">Мережковские</persName> едут в Белград, чтобы вырвать у <persName ref="#struve" lemma = "струве">Струве</persName> воображаемую власть, а если не удастся, то будут стараться, чтобы <persName ref="#struve" lemma = "струве">Струве</persName> отказался работать с ними. Они думают, что журнал будет в их руках, т. к. Ян занят "Арсеньевым", связан с "Совр. Записками", то он не опасен им. <persName ref="#landau" lemma = "алданов">Алданов</persName> вряд ли станет принимать близкое участие там, <persName ref="#kuprin" lemma = "куприн">Куприн</persName> -- рамоли, <persName ref="#shmelev" lemma = "шмелев">Шмелев</persName> -- болен, Зайцев -- не опасен. Словом, им мерещится из этого журнала сделать "Новый дом".  </p>
<p>    </p>
<p>    <persName ref="#serov" lemma = "серов">Серов</persName> нашел, что у Яна ослаблено сердце, что и раздражительность от этого, а не от печени. Спрашивал, не заботит ли его что. Он сказал, что как не заживающая рана, его гнетет мысль о работе. Совет: на время постараться забыть.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   19 сент.</date></p>
<p>     Ян совершенно с ума сошел насчет сердца, нервничает, не спит, днем не ест. Был у <persName ref="#serov" lemma = "серов">Серова,</persName> теперь хочет к Маану. Боюсь, что и <persName ref="#maan" lemma = "маан">Маан</persName> его не успокоит. Ему нужен доктор вроде Альтшулера. </p>
<p>    <persName ref="#merezhkovskij" lemma = "мережковский">Мережковские</persName> едут в Сербию. Им прислали 10000 фр. будто бы за пьесу. З. Н. сшила новое, слава Богу, черное платье. Дм. С. возбужден.  </p>
<p>    <persName ref="#hodasevich" lemma = "ходасевич">Ходасевич</persName> попросил у меня ту статью <persName ref="#merezhkovskaja" lemma = "гиппиус">Гиппиус,</persName> где она писала об Яне, как о большом писателе, о большой личности и издевалась над критиками, которые называют его описателем. О себе <persName ref="#hodasevich" lemma = "ходасевич">Ходасевич</persName> говорит, что он очень доверчив, что <persName ref="#merezhkovskij" lemma = "мережковский">Мережковским</persName> он верил и что они "ужасно с ним поступили".  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   8 окт.</date></p>
<p>    Письмо Мережк]: </p>
<p>    Дорогой Сергей Константинович, посылаю Вам  большую газету с моим интервью. Очень прошу Вас велите его перевести и напечатайте в "Возрождении". Интервью чрезвычайно важное, благодаря многим обстоятельствам, между прочим, исключительно любезному приему короля Александра: на обеде я сидел рядом с королевой, а З. Н. рядом с королем. Наша беседа была очень важна и она, конечно, будет иметь последствия.  </p>
<p>    Ах, забыл, я получил орден Св. <persName ref="#mamontov" lemma = "савва">Саввы</persName> первой степени, высший орден в Югославии. Это тоже имеет большое значение, З. Н. -- <persName ref="#mamontov" lemma = "савва">Савву</persName> второй степени. Ленты, звезды, рескрипты. Славяне все в восторге и умилении. Встречали, плачут слезами от любви к нам русским. А дураки в Париже сидят каменными болванами. </p>
<p> Сердечно Ваш Д. М. </p>
<p>  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   20/7 октября.</date></p>
<p>    Были вчера у <persName ref="#merezhkovskij" lemma = "мережковский">Мережковских.</persName> Оба сияют и довольны. Вероятно, денег привезли больше, чем ожидали.  Ордена красивые. И Д. С. все повторял, что кроме него, такой орден только еще у одного сербского писателя, а про Немировича и не упомянул. </p>
<p>    Уверяют, что сербов правых почти нет. В Белграде чувствуется Россия. <persName ref="#kuprin" lemma = "куприн">Куприн</persName> пил, перед представлением королю возили в баню, т. к. он с утра был пьян. К нему было приставлено двое молодых людей. <persName ref="#struve" lemma = "струве">Струве</persName> свалили, "все против него и сам <persName ref="#belich" lemma = "белич">Белич,</persName> т. к. он заявил свою программу и потребовал, чтоб всех сыновей перевести в Белград (?). <persName ref="#belich" lemma = "белич">Белич</persName> понял, что он генерал". Д. С. еще говорил, что у <persName ref="#struve" lemma = "струве">Струве</persName> социал-демократическое презрительное отношение ко всем писателям. </p>
<p>    Журнала пока не будет. Лучше газета. Но на газету нет достаточно денег.  Основалось там пока лишь книгоиздательство. На год намечено выпустить 12 книг.  </p>
<p>    Рассказывали они нам далеко не все, все время лавировали, особенно З. Н. </p>
<p>    <persName ref="#merezhkovskij" lemma = "мережковский">Мережковский</persName> еще воодушевлен религиозным настроением Загреба. Его там считают чуть ли не католиком, т., к. католики думают, что он работает на соединение церквей и уверены, что если это соединение произойдет, то они православную церковь сумеют поработить.  </p>
<p>    Вечером Ян долго говорил о "Жизни Арсеньева". Он горюет, что дал такое заглавие, нужно было назвать "У истока дней" и писать, как "Толстой написал Детство, Отрочество и Юность и запнулся". -- "И мне кажется, что и я больше не напишу. Ведь 17 лет не написал в трех книгах. А 40 лет я должен написать в одной, в крайнем случае в двух... Ведь одно из двух: либо писать кратче, а если так же -- то сколько выйдет томов! Я думаю об этом денно и нощно. Иногда кажется, что нужно оставить на время, заняться другим". </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   27/14окт.</date></p>
<p>    Сутки -- дождь, ни на минуту не переставая, в саду вода. Гул от ручья вдоль Mont Fleury. Ночью был гром. </p>
<p>    <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галина">Галина</persName> никогда не видала, как танцуют кадриль. Чтобы размяться, мы позвали <persName ref="#roschin" lemma = "капитан">Капитана</persName> и стали танцовать. Я забыла четвертую фигуру. Они к кадрили относятся, как я к лансье. </p>
<p>    Ян читал Мопассана, я работала.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   24/11 н.</date></p>
<p>    Шесть лет назад мы венчались в этот день в церкви.  </p>
<p>    Была одна у <persName ref="#merezhkovskij" lemma = "мережковский">Мережковских,</persName> после письма З. Н., в котором она пишет: "Вы нас плотно покинули... Я всегда обречена на любовь верную и неразделенную". </p>
<p>    Были все со мной очень милы. Дм. С. в хорошем настроении, доволен. А З. Н. -- в тяжелом -- ей негде писать. В "Возр." ее редактируют, даже ее дневник в отд. изд. Поднимается вопрос, не взять ли назад этот дневник, нарушить контракт.  </p>
<p>    З. Н. говорила об Яне: "Он -- единственный, подражать ему нельзя. К людям он относится, как к части мира, который он любит очень. А потому он может дружить и с <persName ref="#kul'man" lemma = "кульман">Кульманами</persName> и т. д. Человек сам по себе ему не нужен". М. б. это и правда?  </p>
<p>    "Вот мы переписывались с Т. Ив. <persName ref="#manuhina" lemma = "манухина">[Манухиной.</persName> -- М. Г.] о молодых писателях: у них все есть -- и форма, и уменье, только нечего сказать".  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   2 дек./19 нояб.</date></p>
<p>     Телефон.  -- Это Екат] Павловна <persName ref="#peshkova" lemma = "пешкова">[Пешкова.</persName> -- М. Г.]. -- На минуту захватывает дыхание.  -- Я в Ницце. Не можете ли вы приехать повидаться? -- Сейчас трудно. Из Грасса нет прямого сообщения. Нужно ехать через Канн.  -- Мы приедем в Канн. -- Хорошо, буду ждать вас у решетки, при входе с вокзала. Буду в вязаном пальто -- вдруг вы меня не узнаете.  </p>
<p>    Поехала в Канн.  незаметно провела время до прихода поезда из Ниццы в 6 ч. 30 м. Уже прошла вся публика. Их нет. Жду. Сердце бьется. Ведь Ек. П. была последней, кого я видела в Москве в день нашего отъезда на юг в мае 1918. И первую я должна увидеть оттуда. </p>
<p>    Наконец, вижу идет дама, чем-то очень напомнившая мне <persName ref="#savinkov" lemma = "савинков">Савинкову,</persName> довольно полная, весело мне машет. -- Екатерина Павловна! </p>
<p>    Мы поцеловались. Потом я поздоровалась с <persName ref="#brezhnev" lemma = "брежнев">Брежневым.</persName> Зашли в Consigne. Сдали ее кожаный чемодан и беличье пальто (очень красивой темной белки). Куда идти? Я повела их к англичанам. Заперто. Пошли  сели в глубине кафе, спросили St. Raphael. </p>
<p>    Сначала о родных. Мать ее жива, ей 80 лет. Жена <persName ref="#gor'kij" lemma = "максим">Максима</persName> не хочет ехать в Россию. <persName ref="#gor'kij" lemma = "максим">Максим</persName> ничего не делает, даже марки перестал собирать серьезно. Говорила о <persName ref="#tolstye" lemma = "митя">Мите,</persName> о его болезни. Ек. П. обещала повидаться с ним.  Я спросила, нельзя ли нам достать от наших наши дневники, старые письма и, если остались, вещи? Ек. П. сказала, что кое что может провезти. -- "А вот если бы раньше, Ал. М. <persName ref="#gor'kij" lemma = "горький">[Горький.</persName> -- М. Г.] мог бы все, что угодно, вывезти -- у него багаж не осматривали".  С Малиновской не видалась, т. к. она занимала высшие посты у большевиков. С Толстыми не видается, "он слишком много дружит с большевиками, покупал дешево мебель. А затем его пьеса "Императрица"..." Умер Крандиевский, сама по-прежнему глуха... <persName ref="#skirmunt" lemma = "скирмунт">"Скирмунт</persName> живет у меня. В Париже он пропадал. Было трудно, но я устроила ему визу. И теперь он снова стал таким, каким был до заграницы". "Вообще, я с большевиками не видаюсь, видалась с одним Дзержинским и считаю его порядочным человеком". </p>
<p>    -- Как же? </p>
<p>    -- Он считал, что раз он находится в правительстве, которое признает расстрелы, то он не может уклоняться от каких бы то ни было мест. Он единственный из всего ГПУ, с которым можно говорить. Когда я начала работать в Кр. Кр., я решила никогда не обращаться в ГПУ. Но однажды надо было спасти одного человека и я решила обратиться к Дзержинскому. Я была удивлена, что он выслушал меня. Он вникал в каждый случай. </p>
<p>    Я спросила о двух знакомых в Соловках. Она сказала, что теперь в Соловках хорошо. Переменили администрацию. А кто в [неразборчиво написанное слово. -- М. Г.] -- тот, значит, работает и сам вроде как в администрации. </p>
<p>    Потом она спрашивала, правда ли, что Ян страшный монархист. Я сказала, нет, ничего страшного. Он примет всякую власть, кроме большевицкой. </p>
<p>    Она выразила сожаление, что Ян не в России теперь. Я сказала, что он большевизм не переносит, как я кошек, что в Одессе, где мы ощутили его всей кожей, он чуть не заболел от одного вида большевиков. </p>
<p>    Потом она стала расспрашивать, правда ли, что он писал такие злобные статьи? </p>
<p>    -- Это не злоба. Это пафос. Мы белые и никогда не изменим тем, кто пал в борьбе с большевиками. </p>
<p>    -- То есть как не изменим? </p>
<p>    -- Вы ведь от Каляева не отрекались. </p>
<p>    -- Но Россия выше всего. </p>
<p>    -- Нет, кое что есть выше России, -- сказала я, когда поезд уже тронулся. </p>
<p>    Меня охватило грустное чувство. Может быть, хорошо, что наше свидание длилось только час. Я рада, что видела Ек. П. Теперь я знаю, что она не переменилась, что по-прежнему она не способна ни на что дурное сознательно, но "живя в нужнике, ко многому принюхаешься".  В ней самой появилось спокойствие, она пополнела, отчего глаза уменьшились и стали менее красивы. Но лицо молодое. Работает в Кр. Кр. даром. Получает от Ал. М. <persName ref="#gor'kij" lemma = "горький">[Горького.</persName> -- М. Г.] 100 рубл. на себя и 100 руб. на мать -- на это и живет. Скупо ей дает Ал. <persName ref="#maan" lemma = "мак">Мак.</persName> Голос у нее все такой же приятный. И флюиды от нее приятные, но все же было очень грустно. </p>
<p>    Да, она еще сказала, стоя на платформе: </p>
<p>    -- Я надеялась, что Ив. Ал. приедет с вами, я тогда скорее почувствовала бы его. Я его больше всех люблю, как писателя. </p>
<p>    -- Он боялся вас скомпрометировать, а то бы приехал. </p>
<p>    -- Где лучше остановиться в Париже, где нет русских? Могут быть там неприятности. </p>
<p>    -- В центре. Пасси -- русский центр, -- сказала я. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   6 дек./24 ноября.</date></p>
<p>     Ян чувствует себя плохо, тревожно. Беспокоит будущее. Денег мало. Как проживем в Париже? Говорили об издательстве в Белграде. Что послать? "Избранные рассказы", "Окаянные дни", "Книжку новых рассказов"? На вечер надежды мало. Да и кто будет продавать билеты? </p>
<p>    Все вспоминается тон голоса Ек. П., когда она говорила, что у большевиков что-либо хорошо. Все же она подсознательно хотела оправдаться, мой слух не обманешь, интонация выдает.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   20/7 дек.</date></p>
<p>    Потрясены смертью Юл. Ис. <persName ref="#ajhenval'd" lemma = "айхенвальд">Айхенвальда.</persName> Ян, как прочел, так и упал на спину. А затем у него было такое же выражение глаз, как при известии о смерти Юлия Алексеевича. И за обедом он был грустно, все молчал.  </p>
<p>    Целый день мелькают в голове картины встреч с ним. Вспоминается, как мы раз ехали вместе из Киева в Москву и часами просиживали в вагоне-ресторане, споря о женщине. Он считал, что назначение женщины -- быть женой, матерью и что все курсы от лукавого. Назначение женщины -- страдать, особенно, как матери.  </p>
<p>    Оказывается, было знаменитое собрание, был завтрак на 12 персон с <persName ref="#gukasov" lemma = "гукасов">Гукасовым.</persName> <persName ref="#shmelev" lemma = "шмелев">Шмелев</persName> неистовствовал, кричал о кружковщине и неуважении к писательскому званию. Всем было неловко. Ни <persName ref="#teffi" lemma = "тэффи">Тэффи,</persName> ни Зайцев, ни <persName ref="#jablonovskij" lemma = "яблоновский">Яблоновский</persName> его не поддержали, только <persName ref="#kuprin" lemma = "куприн">Куприн</persName> пробормотал что-то несвязное о "Куполе Св. Исаакия".  </p>
<p>    В общем, собрание было неудачным (передаю со слов Маковского). <persName ref="#gukasov" lemma = "гукасов">Гукасову</persName> были открыты карты, о которых ему не нужно было знать, и этим закрепилась кабала. </p>
<p>    Концерт в пользу журналистов провалился, не дал ни копейки, но вызвал много прошений.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   10/23 дек.</date></p>
<p>     Вчера было письмо от <persName ref="#fondaminskij" lemma = "фондаминский">Фондаминского.</persName> Очень интересное начинание -- издавать биографии. Предлагают и Яну. Пока согласились: <persName ref="#landau" lemma = "алданов">Алданов</persName> -- Александр I, <persName ref="#tsetlin" lemma = "цетлин">Цетлин</persName> -- Декабристы, <persName ref="#hodasevich" lemma = "ходасевич">Ходасевич</persName> -- Пушкин, Зайцев -- Тургенев. Яну предлагали <persName ref="#tolstoj" lemma = "толстой">Толстого,</persName> Чехова, Мопассана, но он согласился на Лермонтова. </p>
<p>    "Вере Николаевне передайте, что фельетон ее имел успех -- все хвалят". А мне даже жутко, хотя -- не скрою -- весело. Только страх, что больше не напишу.  </p>
<p>    Верное чутье было у меня, когда я еще нашему книгоиздательству [в Москве. -- М. Г.] предлагала выпускать художественные биографии. Никто не отнесся к моему проекту серьезно.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   14/27 декабря.</date></p>
<p>     Пришла книжка <persName ref="#zurov" lemma = "зуров">Зурова</persName> "Отчина". Это историческое описание Псково монастыря. Он весной работал в монастырской библиотеке, сделал зарисовки букв, концовок, водяных знаков и кожаных тиснений. В этой библиотеке он обнаружил заброшенную икону с рисунками обители конца царствования Ал. Михайловича и богатую киноварными буквами рукописную книгу XVII века государева дьяка Мисюря Мунейхина. Названа его книга "Отчина". Написана просто, сжато, с древними словами. Молодец. Значит, у него серьезные задания. Хорошо, что он религиозен. </p>
<p>    Он в письме сообщил Яну, что ему было 16 лет, когда он стал добровольцем, значит, ему 26. Был в Праге (Г] вспомнила его), но доктор посоветовал уехать оттуда из-за здоровья, -- он был дважды ранен. Служил в "Перезвонах"15 секретарем. Прислал свою крохотную фотографию. Лицо приятное, хотя, вероятно, он самолюбивый человек и с характером. Г. написала ему письмо.  </p>
<p>    "Анна" [Б. <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцева.</persName> -- М. Г.] -- хороша.  Я рада, что он работал у нас хорошо. Смешно, что в такую жару он писал так хорошо вьюгу, мороз. Интересная черта. Ведь и Ян много зимних рассказов написал на Капри, а о Цейлоне писал в Глотове зимой, в стужу.  </p>
<p>    Вчера гуляли с <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галя">Галей</persName> по дороге в С. Валлье.  Говорили о литературе, о <persName ref="#roschin" lemma = "рощин">Рощине,</persName> жалели, что он многого не понимает, едва ли будет совершенствоваться. Она опять говорила, что весной хочет писать повесть из 17-18 годов.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   28 декабря.</date></p>
<p>    [В дневник вклеена фотография Ю. И. <persName ref="#ajhenval'd" lemma = "айхенвальд">Айхенвальда,</persName> вырезанная из газеты.] </p>
<p>    </p>
<p>     Письмо от <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцева:</persName> "Юл. Ис. был в гостях у Татаринова, находился в очень подавленном и мрачном настроении. Говорил, что надежд никаких нет, и жить не стоит. Вышел и на бульваре  -- трамвай идет совсем рядом с аллеей -- по близорукости своей и попал под вагон. Трамвай так его придавил, что пришлось поднимать вагон специальным краном, подъемником! Но, видимо, он сразу оказался в бессознательном состоянии. Изуродован ужасно, выбиты зубы и т. д. В больнице у него был брат <persName ref="#vysheslavtseva" lemma = "вышеславцева">Вышеславцевой</persName> и видел его, но Юл. Ис. в себя так и не пришел. Очень многие в Берлине его любили". </p>
<p>    <persName ref="#miljukov" lemma = "милюков">Милюков</persName> возражал <persName ref="#zajtsev" lemma = "зайцев">Зайцеву</persName> против панихиды от Союза. "Мы не конфессиональное учреждение". Поддержал <persName ref="#sollogub" lemma = "зайцева">Зайцева</persName> <persName ref="#shpoljanskij" lemma = "аминад">Аминад</persName> [Дон. -- М. Г.]. Панихида состоялась -- народу пришло мало, большинство -- евреи.  </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   29/16 дек.</date></p>
<p>     Мне письмо от Оли <persName ref="#ilovajskij" lemma = "иловайский">Иловайской.</persName> Она о старом Пимене ничего не помнит. И как она далека от литературы -- не понимает, что мне нужно.  </p>
<p>    Тяжело бездетным женщинам невыносимо.  Умрешь и никого не оставишь, некому тебя оплакивать, некому за тебя молиться. Верно, что евреи -- мудрый народ -- считали, что бездетность -- это наказание за грехи. Так оно и есть. Поняла я это слишком поздно. </p>
<p>    </p>
</note><note><p><date>   31 декабря.</date></p>
<p>    Проснулась рано. Слышу, Ян уже встал, стала одеваться. Он вошел ко мне, когда я не была еще готова, очень ласково поздоровался -- признак хороший, значит, уже во власти работы. </p>
<p>     В Каннах было приятно. Ян был какой-то давно прошедший. Купила себе дневничек французский, но очень приятный, в черном мягком переплете.  Послали Галининой бабушке 100 фр.  Ян подстригся, а я на этот раз не пошла к парикмахеру, сэкономила на дневник. Пили кофе у англичан, купили <persName ref="#kuznetsova" lemma = "галина">Галине</persName> конфет.  </p>
<p>    Возвращались в первом классе. Мы мало говорили. Ян все читал, но было редко хорошо. Потом Ян встал и неожиданно поцеловал меня. Потом мы говорили, что послать мне в "Посл. Н.".  Потом я рассказывала об Эртеле. Как думаю написать.  </p>
<p>    </p>
</note></root>