<root>
<note><p><date>1930</date></p>
        <p> </p>
        <p> </p>
        <p> [Из рукописного дневника Веры Николаевны:] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 1 января.</date></p>
        <p> Францию с Новым Годом! Все-таки встречали его. Ян был очень грустен. <meeting><persName
                    ref="#roschin" lemma="капитан">Капитан</persName> со <persName ref="#zurov"
                    lemma="скабарь">Скабарем</persName> все цапаются.</meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 4 января.</date></p>
        <p>
            <meeting>Поехали с <persName ref="#zurov" lemma="лось">Лосем</persName>
                <persName ref="#zurov" lemma="зуров">[Зуровым.</persName> -- М. Г.] на панихиду по
                Николае Николаевиче</meeting>. панихида в нижней церкви у надгробия Ник. Ник. Мы
            прошли совсем вперед. Народу уже было порядочно, в проходе шпалерами стояли, вероятно,
            военные, в самой церкви у стены -- хор, молящиеся -- Кутепов, <persName ref="#baratov"
                lemma="баратов">Баратов</persName> и др. Странно казалось, что панихиду служат в
            белых и голубых ризах. Перед надгробием Вел. Князя, позади священников, стояла жена и
            родственники. Я впервые видела жену Ник. Ник. -- высокая, седая, в трауре, дама, похожа
            на сестру, но лицо мягче. После панихиды подходили поклониться могиле. По сравнению с
            летом стало наряднее: много цветов, всяких лент, зеленое Великокняжеское знамя, на
            кожаной подушке корона, на стенах -- образа, лампады -- все, что осталось от Империи,
            символы ее. Тяжело. </p>
        <p> Ходили по молу, рассматривали яхты. <persName ref="#zurov" lemma="лось">Лось</persName>
            превратился весь в зрение, обоняние, слух. Все его интересовало, кроме "дорогой жизни".
            Он, вероятно, даже отталкивался бы от "роскоши". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 6 января.</date></p>
        <p> [..] <meeting><persName ref="#zurov" lemma="скабарь">Скабарь</persName> сорвал 3 ветви
                разных "елок" и стал мастерить "елку". Сделал хорошо. Стали собираться на елку к
                    <persName ref="#kugushevy" lemma="кугушевы">Кугушевым</persName>.</meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 7 января.</date></p>
        <p> Вернулись мы вчера поздно -- в 12 ч. 30. Было очень хорошо и приятно. Хозяева
            отпраздновали Сочельник по всем правилам -- и закуски, и индейка, и кутья, и взвар. Было
            всего много -- по-русски. Елочка в углу над образом. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 8 января.</date></p>
        <p>
            <meeting>Вчера <persName ref="#roschin" lemma="капитан">Кап]</persName>
            </meeting> говорил: если я уеду теперь, то вы подарите мне 100 фр., т. к. если я
            останусь, то буду стоить вам дороже. Ян возмущается. Я предлагала Яну написать <persName
                ref="#fondaminskij" lemma="фондаминский">Фондаминским</persName> такой проект: мы
            останемся до 20 февр., а они зато до 1 июня. Ян не согласился. Мне же кажется, это было
            бы для всех исходом. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 12 января.</date></p>
        <p> Ян говорит, что нам жить так с <persName ref="#fondaminskij" lemma="фондаминский"
                >Фондаминскими</persName> больше невозможно. Нужно иметь свой угол, а то каково быть
            при наших средствах между небом и землей целых 3 недели. А мы никогда не были так бедны,
            как в этом году. Как выкрутимся, просто не знаю. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 18 января.</date></p>
        <p> Ездили в Канн, ле Каннэ. Смотрели виллы, комнаты в отелях. Что хорошо, то дорого. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 29 января.</date></p>
        <p> С утра ужасное известие: "<persName ref="#kutepov" lemma="кутепов">Кутепов</persName>
            исчез". Все думают -- большевики. Все возможно. Утром в 9 ч. пошел в церковь и не дошел,
            шел по людным улицам. Непростительно, что он ходил один по улицам. Ведь нельзя
            допустить, что он сам скрылся. Он последний, кажется. <persName ref="#vrangel'"
                lemma="врангель">Врангель,</persName> Ник. Ник., <persName ref="#kutepov"
                lemma="кутепов">Кутепов</persName>. Кто за ним? -- Миллер? </p>
        <p>
            <meeting>Пришло "Утро"2. <persName ref="#kuznetsova" lemma="галина">Галина</persName>
                взволнована, растрогана и печальна.</meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 1 февраля.</date></p>
        <p>
            <meeting>Ехали, как нельзя лучше -- вчетвером в одном купэ. Немного спали. <persName
                    ref="#kuznetsova" lemma="галина">Галина</persName> и <persName ref="#zurov"
                    lemma="скабарь">Скабарь</persName> на одной подушке, совершенно как младенцы. Ян
                долго смотрел на них, потом сказал: "Боже, как мне жаль их. <persName ref="#zurov"
                    lemma="скабарь">Скабарь</persName> -- сирота. Никого нет. А малый он хороший".
                Решили, что <persName ref="#zurov" lemma="скабарь">Скабарь</persName> будет жить в
                нашей столовой. Он очень рад, что ему не нужно жить одному в гостинице. Нервен он
                очень. </meeting></p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 2 февраля.</date></p>
        <p>
            <meeting>У <persName ref="#zajtseva" lemma="зайцева"/><persName ref="#zajtsev"
                    lemma="зайцев">Зайцевых</persName> боевое настроение</meeting>. Хотят найти, во
            что бы то ни стало, <persName ref="#kutepov" lemma="кутепов">Кутепова.</persName> Они
            мне напомнили 1905 или 17-ый год -- горят! Слухи: все организовал <persName
                ref="#ignat'ev" lemma="игнатьев">Игнатьев.</persName>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 3 февраля.</date></p>
        <p>
            <meeting>Завтрак с <persName ref="#fondaminskij" lemma="фондаминский"
                    >Фондаминским.</persName> Он пополнел, посвежел. Говорил много со <persName
                    ref="#zurov" lemma="скабарь">Скабарем.</persName>
                <persName ref="#zurov" lemma="скабарь">Скабарь</persName> рассказывал о монастырях,
                о псковщине. Видимо, он понравился. Потом пришел <persName ref="#landau"
                    lemma="алданов">Алданов.</persName> Боится будущего, безденежья. Опять говорил,
                что нужно будет поступать на службу. </meeting></p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 4 февраля.</date></p>
        <p>
            <meeting>Со <persName ref="#zurov" lemma="скабарь">Скабарем</persName> прошли пешком от
                Лувра через С. Жермен, Сорбонну, Люксембургский сад к С. Сюльпис. Заходили в церковь
                St. Germain. <persName ref="#zurov" lemma="скабарь">Скабарь</persName> оживает при
                виде старины. Зашли к <persName ref="#fondaminskij" lemma="фондаминский"
                    >Фондаминским.</persName> к <persName ref="#kuprin" lemma="куприн"
                    >Куприну.</persName></meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 14 февраля.</date></p>
        <p>
            <meeting>Завтракал <persName ref="#mochul'skij" lemma="мочульский"
                    >Мочульский.</persName> Он нравится -- живой человек, умный, за всем следящий.
            </meeting></p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 9 марта.</date></p>
        <p>
            <meeting>Ян со <persName ref="#zurov" lemma="скабарь">Скабарем</persName> у <persName
                    ref="#shmelev" lemma="шмелев">Шмелева.</persName></meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 11 марта.</date></p>
        <p>
            <meeting>Ян завтракал у <persName ref="#landau" lemma="алданов">Алданова.</persName>
                Были: <persName ref="#guchkov" lemma="гучков">Гучков,</persName>
                <persName ref="#maklakov" lemma="маклаков">Маклаков</persName>, <persName
                    ref="#mel'gunov" lemma="мельгунов">Мельгунов,</persName>
                <persName ref="#demidov" lemma="демидов">Демидов,</persName>
                <persName ref="#vishnjak" lemma="вишняк">Вишняк,</persName> Ян. <persName
                    ref="#guchkov" lemma="гучков">Гучков</persName> зло и раздраженно говорил о
                Николае II. <persName ref="#kerenskij" lemma="керенский">Керенский</persName> Яну
                понравился: "Хорошо поставлен голос. Держал себя приятно".</meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 16 марта.</date></p>
        <p>
            <meeting>Мы с Яном зашли к <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус"/><persName
                    ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">Мережковским</persName> и спросили,
                можно ли <persName ref="#zurov" lemma="зуров">Зурову</persName> придти на их
                "воскресенье". <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус">З. Н.</persName> милостиво
                разрешила: "Я прочла сегодня его в П] Н]. Он талантлив, но слишком все описывает,
                всякую мелочь, слишком его глаза насыщены. Нужно, чтобы он проявлял больше себя". --
                "Себя проявлять можно с 40 лет", -- смеясь сказал Ян, "а пока пусть пишет, что
                видит, что хочется". </meeting></p>
        <p> Потом за чайным столом <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус">З. Н.</persName> сама
            сказала <persName ref="#zurov" lemma="скабарь">Скабарю:</persName> "Я прочла Ваш
            фельетон и вот что скажу. Одним глазом нужно смотреть на мир, а другим -- в себя". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 5 апреля.</date></p>
        <p>
            <meeting>Хочу записать о юбилее <persName ref="#hodasevich" lemma="ходасевич"
                    >Ходасевича.</persName> Юбиляр явился поздно, когда все были в сборе. Как
                всегда, изящен, немного насмешлив и, как редко, доволен. Аплодисменты. Грациозный
                поклон. Рукопожатие. Наконец, расселись. Стол с букетом цветов, с массою закусок. Я
                сижу чуть наискось от юбиляра и Яна, против М. С. <persName ref="#tsetlina"
                    lemma="цетлина">[Цетлиной.</persName> -- М. Г.], рядом с которой Ян. По правую
                руку <persName ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">Мережковский,</persName> по
                левую <persName ref="#peti" lemma="пэти">Пэти.</persName></meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 13 апреля.</date></p>
        <p> Вечер Яна. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 8 мая.</date></p>
        <p>
            <meeting>Сегодня писательский обед. Мы с <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя"
                    >Галей</persName> идем в театр. Первый раз за все время во франц. комедии. Из
                театра заглянули в "Ротонду", там <persName ref="#hodasevich" lemma="ходасевич"
                    >Ходасевич,</persName>
                <persName ref="#tsetlin" lemma="цетлин">Цетлин,</persName>
                <persName ref="#landau" lemma="алданов">Алданов</persName> и Ян. Обедом довольны,
                хотя <persName ref="#hodasevich" lemma="ходасевич">Ходасевич</persName> и ворчал,
                что дорого. </meeting></p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 9 мая.</date></p>
        <p><meeting> Обед у <persName ref="#rahmaninov" lemma="рахманинов">Рахманиновых.</persName>
                С. В. очень любезен. М и дочери остриглись. Таня [впосл. <persName ref="#konjus"
                    lemma="конюс">Конюс.</persName> -- М. Г.] очень похорошела. Видела впервые
                    <persName ref="#glazunov" lemma="глазунов">Глазунова.</persName> Какой-то
                отрешенный человек с остановившимся взглядом. <persName ref="#rahmaninov"
                    lemma="рахманинов">Рахманинов</persName> жаловался, что в музыке царит
                модерн.</meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 12 мая.</date></p>
        <p><meeting> Ян рвется из Парижа. Был <persName ref="#roschin" lemma="капитан"
                    >Капитан,</persName> ждал, вероятно, что Ян пригласит на Бельведер, но Ян ничего
                не сказал. Ян кончил уборку в 1 ночи. Спали мало. </meeting></p>
        <p>
            <meeting>Ехали сносно, несмотря на грязь и плохие вагоны. <persName ref="#zurov"
                    lemma="леня">Леня</persName> вагоном-рестораном восхитился меньше, чем <persName
                    ref="#kuznetsova" lemma="галя">Галя</persName> когда-то. Ему вообще более близко
                то, что дальше от культуры. Я испытываю к нему нежность за его чистоту, за какую-то
                девственность натуры, за талантливость, за то, что все чувства у него настоящие, не
                изломанные, за то, что он умеет страдать, сильно чувствовать, даже за негибкость, на
                которую нападает Ян. </meeting></p>
        <p> В Марселе я ночевала с <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя">Галей.</persName> Много
            говорили, как ей быть, чтобы больше получить свободы. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 13 мая.</date></p>
        <p> Приехали на Бельведер. И. Ис. <persName ref="#fondaminskij" lemma="фондаминский"
                >[Фондаминского.</persName> -- М. Г.] дома не было. Во всех комнатах цветы. Чувство
            дома и успокоения. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 14 мая.</date></p>
        <p> Пришли деньги из Америки. Ян успокоился. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 16 мая.</date></p>
        <p> Статья <persName ref="#savel'ev" lemma="савельев">Савельева</persName> о "Жизни
            Арсеньева" в "Руле". Хорошая, лучше, чем М. Ал. <persName ref="#landau" lemma="алданов"
                >[Алданова.</persName> -- М. Г.]. Он глубже взял и оригинальнее понял это
            произведение. </p>
        <p> Настроение Яна поправляется, он прямо стал другим человеком, чем был в Париже. Бог даст,
            скоро начнет писать. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 17 мая.</date></p>
        <p> За обедом разговор о смерти. Ян возмущается обрядами. -- "Умер человек и как можно
            быстрее его увезти. Я хотел бы, чтобы меня завернули в холст и отправили в Египет, а там
            положили бы в нишу на лавку и я высох бы. А в землю -- это ужасно. Грязь, черви, ветер
            завывает". Говорил он об этом с изумительным спокойствием. Говорил, что не может видеть
            крепа. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 18 мая.</date></p>
        <p>
            <meeting>У <persName ref="#fondaminskij" lemma="илис">Илис</persName> болит зуб, но он
                старается не подавать виду... А все же в этом году он не такой, каким был в прошлом.
                По-видимому, ему нравится <persName ref="#zurov" lemma="скабарь">Скабарь,</persName>
                во всяком случае, он пока ему интересен. И только с ним он говорит охотно. Он
                сказал: "Мне он нравится. По-моему, он умный, наблюдательный, чистый".
            </meeting></p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 28 мая.</date></p>
        <p> Неожиданно съездила на машине в Клозон. <meeting>Ол. Л. [<persName ref="#eremeeva"
                    lemma="еремеева">Еремеева</persName>. -- М. Г.] в чистом белом фартуке, дети на
                вид здоровы. Очень мила одна девочка француженка. Ол. Л. гордо сказала: "трудных
                детей для меня не бывает". Почти все родились в эмиграции, и у всех прекрасный
                московский выговор.</meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 30 мая.</date></p>
        <p>
            <persName ref="#osorgin" lemma="осоргин">Осоргин</persName> написал статью о <persName
                ref="#kuprin" lemma="куприн">Куприне,</persName> пишет, что это самый человечный
            писатель. -- В "Возрождении" интересная статья <persName ref="#hodasevich"
                lemma="ходасевич">Ходасевича</persName> о книге Белого "На рубеже двух столетий". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 31 мая.</date></p>
        <p> Были <persName ref="#kugushevy" lemma="кугушевы">Кугушевы</persName> с m Лапинской. Я
            все время занимала последнюю. Говорили, конечно, о <persName ref="#teleshov"
                lemma="телешов">Телешовых,</persName> об Елене Андреевне. Обе мы восхищались ее
            внешностью, душой. Она всегда была интересна, умна, остроумна. Но в любви несчастлива.
            Она любила некоего Глинкэ, красивого человека, но ей показалось, что он женится из-за
            денег, и она отказалась. Был в нее влюблен Гусев, студент -- но тоже не вышло. В брак с
                <persName ref="#teleshov" lemma="телешов">Телешовым</persName> она вступила не по
            любви. Лапинская считает это большим мезальянсом. Я доказывала, что Ел. Ал. была
            счастлива. Н. Дм. очень порядочный человек с хорошей душой, любил ее дружески, был
            семьянином, умел вокруг себя создать кружок писателей, умел возбуждать к себе любовь. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 11 июня.</date></p>
        <p> Ян вчера говорил: "Как я устал, как изменился. Мне все хочется молчать". Долго говорили
            о <persName ref="#zurov" lemma="лось">Лосе.</persName> Он почему-то к нему очень строг,
            даже как к писателю. И мне все чудится, что это он нарочно, чтобы мы не портили его, "а
            то и так у него слишком много самомнения". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 14 июня.</date></p>
        <p> Спор за обедом о том, что писать молодым писателям. <persName ref="#kuznetsova"
                lemma="галя">Гале</persName> и <persName ref="#zurov" lemma="леня">Лене</persName>
            кажется, что без России пропасть, мы же доказывали, что именно писателю хорошо, только
            нужно осознать трагичность положения. </p>
        <p> -- Все равно, высоту или падение, -- говорил Ян. -- Все зависит от таланта, от
            серьезности. </p>
        <p> И. И. говорил, что для писателя главное расти духовно. -- "Нужно самому решить, что
            делать, и тогда все будет. Я в 25 лет Россию переворачивал и не ждал никаких вождей". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 16 июня.</date></p>
        <p> Во время обеда пришла А. Ос. <persName ref="#fondaminskij" lemma="фондаминский"
                >[Фондаминская.</persName> -- М. Г.], принесла сыру и черного хлеба. У нас, к
            счастью, были пирожки без мяса и я могла ее угостить. Потом сидели в саду. Говорили об
            их осеннем путешествии со <persName ref="#stepun" lemma="степун">Степунами</persName> в
            Печеры, а затем по Латвии. В Печерах они хотят пробыть недели 3. Потом говорили об
            издании книг. <persName ref="#zurov" lemma="скабарь">Скабарь</persName> советовал
            издавать книги в Риге, бумага гораздо дешевле, как и труд. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 17 июня.</date></p>
        <p> Писала, дошла до квартиры близь Собачьей площадки. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 20 июня.</date></p>
        <p> Разбирала письма. Попалось [письмо. -- М. Г.] Катаева с белого фронта. </p>
        <p> </p>
        <p> [Это письмо сохранилось в архиве. Написано оно химическим карандашом, без Ъ, но с Ѣ и i.
            Привожу текст:] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 15 окт. [год написан неразборчиво. -- М. Г.], ст. Вапнярка.</date></p>
        <p> Дорогой учитель Иван Алексеевич, </p>
        <p> Вот уже месяц, как я на фронте, на бронепоезде "Новороссии". Каждый день мы в боях и под
            довольно сильным артиллерийским обстрелом. Но Бог пока нас хранит. Я на командной
            должности -- орудийный начальник и командую башней. Я исполняю свой долг честно и
            довольно хладнокровно и счастлив, что Ваши слова о том, что я не гожусь для войны -- не
            оправдались. Работаю от всего сердца. Верьте мне. Пока мы захватили 5 станций. Это
            значительный успех. Часто думаю о Вас. Несколько раз читал Ваши стихи в "Южном Слове".
            Они прекрасны. С каждым новым Вашим стихотворением я утверждаюсь во мнении, что Вы
            настоящий [у <persName ref="#kataev" lemma="катаев">Катаева</persName> "настоящой". --
            М. Г.] и очень большой поэт. Завтра напишу Вам большое письмо с приложением своих
            стихов, которые прошу пристроить в Одессе куда-нибудь, напр. в "Россию". Привет Вере
            Николаевне. Ваш Валентин <persName ref="#kataev" lemma="катаев">Катаев.</persName>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 24 июня.</date></p>
        <p> С М. Ал. <persName ref="#landau" lemma="алданов">[Алдановым.</persName> -- М. Г.]
            провела часа два а deux. Он обрадовался мне. Гостиницей доволен. Рассказывал о нашем
            кружке. У Аминадо, бедного, отец умирает. К <persName ref="#zajtseva" lemma="зайцева"
                /><persName ref="#zajtsev" lemma="зайцев">Зайцевым</persName> приехала сестра Бори.
            Она хочет постричься в монастырь. Верочка летом хочет тоже жить при обители, сначала и
            Борис думал там провести "каникулы", но испугался плохого стола. От жизни в Пюжере он в
            восторге, много наработал. Ходосевичи нашли себе место недалеко от Парижа, куда
            скрываются время от времени. <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус"/><persName
                ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">Мережковские</persName> только на этих
            днях приезжают в Ле Каннэ. </p>
        <p> М. Ал. хочет попробовать жить здесь, посмотреть, можно ли будет, или приезжать с Таней
            [Т. М. -- жена <persName ref="#landau" lemma="алданов">Алданова.</persName> -- М. Г.]
            сюда на несколько месяцев. Боится, что Тане будет скучно. Я уговариваю -- если есть
            знание языков и умение играть в бридж -- везде и всегда желанный член общества. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 25 июня.</date></p>
        <p> Вчерашний обед прошел "на ять"... М. Ал. рассказывал о примирении (у <persName ref="#tsetlin" lemma="цетлин"></persName><persName ref="#tsetlina" lemma="цетлина">Цетлиных)</persName>
            <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус"/><persName ref="#merezhkovskij"
                lemma="мережковский">Мережковских</persName> с <persName ref="#vishnjak"
                    lemma="вишняк">Вишняком</persName> и <persName ref="#berberova" lemma="берберова"></persName><persName ref="#hodasevich" lemma="ходасевич"
                >Ходасевичами.</persName>
            <persName ref="#landau" lemma="алданов">Алданов</persName> рад. Говорили долго о
                <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус"/><persName ref="#merezhkovskij"
                lemma="мережковский">Мережковских.</persName> И. И. <persName ref="#fondaminskij"
                lemma="фондаминский">[Фондаминский.</persName> -- М. Г.] думает, что на <persName
                ref="#gippius" lemma="гиппиус">З. Н.</persName> находит минутами злоба и она
            начинает кого-нибудь костить. Ян был в ударе, хорошо говорил о <persName
                ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">Мережковском,</persName> что когда ему не
            нужно чего-нибудь добиваться, бывает умен, блестящ, но затем может нести околесину. И.
            И. говорил, что хотел бы устроить "Лигу благоприятного отношения среди писателей". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 28 июня.</date></p>
        <p>
            <persName ref="#zurov" lemma="скабарь">Скабарь</persName> так и сияет: вернулись с
            острова, где провели целый день, и мы -- <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя"
                >Галя,</persName> он и я -- купались. Как мне жаль его, не может и 300 фр. получить
            в месяц с "П. H.", a работает по целым дням. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 29 июня.</date></p>
        <p> Обед у нас прошел весело. Ян читал выписки из дневника Блока. В связи с этим М. Ал.
            поднял вопрос, может ли большой поэт быть глупым человеком. Ян думает, что нет, что
            настоящий поэт должен быть умен. </p>
        <p> -- А, может быть, в поэзии главным образом химия слов? Ведь музыканты бывают глупы, да и
            ученых я много знал глупых, -- сказал М. Ал. </p>
        <p> -- Ну, музыкантов я мало знаю, -- сказал Ян, -- а у ученых, может быть, развита лишь
            одна часть мозга, а потому они кажутся в жизни глупыми. Но поэт должен осознавать мир,
            вспомним Пушкина, Лермонтова, Тютчева, Фета. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 1 июля.</date></p>
        <p> К пяти к <persName ref="#fondaminskij" lemma="фондаминский">Фондаминским.</persName>
            Занимала всех <persName ref="#lopatina" lemma="лопатэн">Лопатэн</persName>
            <persName ref="#lopatin" lemma="лопатин">[Лопатина.</persName> -- М. Г.]. Много
            рассказывала о <persName ref='#tolstye' lemma='толстые'>Толстых</persName>. <persName ref="#landau" lemma="алданов">Алданов</persName> все
            расспрашивал. Возникали и споры, т. к. Ек. М. не любит <persName ref='#tolstye' lemma='толстые'>Толстых</persName> и относится даже к Л. Н.
            пристрастно, а Ян как раз очень страстен. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 3 июля.</date></p>
        <p> Весь день читала "Откровенные рассказы странника духовному своему отцу". Вот, что все
            время было нужно. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 9 июля.</date></p>
        <p> Начала читать Huxley. Кажется, прав М. Ал. -- писатель очень интересный. </p>
        <p> Обедали у нас <persName ref="#fondaminskij" lemma="фондаминский"
                >Фондаминские.</persName> Прощаться было грустно, как всегда, когда кончается один
            период жизни. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 16 июля.</date></p>
        <p> Опять читала К. Леонтьева и опять восхищалась оригинальностью его личности, умом, тягой
            к красоте и смелостью суждений, мысли. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 18 июля.</date></p>
        <p> Только что вернулись от <persName ref="#kugushevy" lemma="кугушевы"
            >Кугушевых</persName>. Сидели в доме с закрытыми ставнями, т. к. дул сильнейший
            мистраль. М. А. рассказывала свою жизнь. Ее первый муж был душевно и десять лет она
            оставалась соломенной вдовой. <persName ref="#plevako" lemma="плевако"
                >Плевако</persName> подавал ее прошение о разводе царю. Ал. III отказал. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 20 июля.</date></p>
        <p> Вчера мы с <persName ref="#zurov" lemma="леня">Леней</persName> отлично провели день.
            Были утром в Juan les Pins. <persName ref="#landau" lemma="алданов">Алданов</persName> в
            воде очень жив и весел. решили дойти до Канн водой. . <persName ref="#zurov"
                lemma="леня">Леня</persName> весь так и сиял. Он в море, как дома -- ловил морские
            звезды, искал ежей и вдруг, увидав спрута, кинулся за ним и ловко схватил. </p>
        <p> Под платанами увидали <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус"/><persName
                ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">Мережковских.</persName> с ними был
            молодой человек. Оказалось, сын <persName ref="#shaljapin" lemma="шаляпин"
                >Шаляпина</persName> Федя. Они <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус"/><persName
                ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">[Мережковские.</persName> -- М. Г.] с
                <persName ref="#shaljapin" lemma="шаляпин">Шаляпиным</persName> мастерят фильму. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 23 июля.</date></p>
        <p> Ян рассказывал о разговоре с М. Ал. <persName ref="#landau" lemma="алданов"
                >[Алдановым.</persName> -- М. Г.], который спрашивал Яна, чем он утешается --
            [неразб. написанное слово. -- М. Г.] верой в Бога и, вероятно, сильной любовью к жизни.
            -- Да, это самое мудрое, что можно ответить, -- согласился М. Ал. -- Вы вообще самый
            мудрый человек, какого я только знаю! Я засмеялась. Ян и мудрость. Впрочем, он не мудр с
            житейской точки зрения, а с высшей -- он, конечно, мудр. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 29 июля.</date></p>
        <p> Мы все поехали в Канн, думали проехать в Траяс, но пришлось бы ждать поезда целый час.
            Решили отправиться на остров Св. Маргариты. Там, действительно, хорошо. Цикады, густой
            запах пиний, безлюдность, глушь, море. Купались. Весело не было. Ян был подавлен и его
            настроение передавалось всем. Что с ним? Я никогда не видала его таким подавленным. Не
            пишет, плохо спит, из-за пустяков сердится. Боже, как хотелось бы хоть одно лето
            провести легко и весело. </p>
        <p> Ян бранил <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя">Галю</persName> за то, что она не
            работает -- "Почему-то хотят все, что пишут, печатать. А нужно писать всегда. Ведь, если
            начнешь ничего не делать, в кафе ходить, то так и тянет. А писать, работать -- нужно
            втянуться" </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 31 июля.</date></p>
        <p> Ян в лучшем настроении. Во время прогулки он вел с нами разговор на литературные темы.
            Он только обескураживает <persName ref="#zurov" lemma="лось">Лося</persName> насчет
            исторических романов, -- до чего это бунинская черта, кто близко -- тот ничего не может
            делать. А на <persName ref="#zurov" lemma="леня">Леню</persName> это подействовало. А на
            самого Яна как действовали братья уверяя, что он ничего не знает и ни о чем писать не
            может. А между тем, Юлий Ал. считал его очень талантливым. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 2 августа.</date></p>
        <p>
            <persName ref="#sorin" lemma="сорин">Сорин</persName> был недолго, т. к. он ежедневно
            ездит в два часа на этюды. Он рассказывал, что когда жил в Арзамасе, <persName
                ref="#gor'kij" lemma="горький">Горький</persName> говорил ему: "Вот поезжайте с
            Катей в Нижний и купите ей шелку на платье, такого, чтобы шуршал, люблю шуршащие юбки". </p>
        <p>
            <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя">Галя</persName> верно заметила, что <persName
                ref="#sorin" lemma="сорин">Сорин</persName> причесывается под Гоголя. </p>
        <p> А дома нас ждали гости -- <persName ref="#rahmaninov" lemma="рахманинов"
                >Рахманиновы,</persName> приехавшие на неделю сюда в своей машине. Он был в отличном
            сером костюме и новой шляпе. У нее синематографический аппарат, -- снимала. </p>
        <p> В <persName ref="#rahmaninov" lemma="рахманинов">Рахманинове</persName> чувствуется
            порода и та простота, что была присуща нашим барам. Говорили о черепах: длинноголовые --
            это высшая раса, большинство военноначальников, царей, Петр Вел., Романовы до Александра
            III и Николая II. </p>
        <p> Опять <persName ref="#rahmaninov" lemma="рахманинов">Рахманинов</persName> говорил,
            чтобы Ян писал о Чехове. Возмущался <persName ref="#tsetlin" lemma="цетлин"
                >Цетлиным:</persName> "Теперь модно поругивать Чехова". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 3 августа.</date></p>
        <p> Только что вернулись из Канн. Давно не проводили мы лунного вечера на берегу моря. Ян
            сказал: "Мы ужинали, как босяки, под лодкой". Я долго разговаривала с М. Ал. Говорили о
            Дурново, кот. за полгода до войны подал государю записку, где предсказал все, что
            случилось. Подъехали <persName ref="#rahmaninov" lemma="рахманинов"
                >Рахманиновы,</persName> он, как всегда, прост, мил и благостен. С. В. много говорил
            о <persName ref="#shaljapin" lemma="шаляпин">Шаляпине.</persName> У него голоса нет,
            успех падает, он и сам понимает, что пора на покой, да М. В. не дает разрешения.
            Рассказывал, как <persName ref="#shaljapin" lemma="шаляпин">Шаляпин</persName> роли
            придумывал. Нужно играть Олоферна -- он об Олоферне ничего не знает -- ему <persName
                ref="#mamontov" lemma="савва">Савва</persName> Мамонтов говорит: нужно, точно с
            фрески сошел. <persName ref="#shaljapin" lemma="шаляпин">Шаляпин</persName> ухватил и
            стал вести роль с угловатыми движениями. Газеты упомянули о фресках, а вскоре и он сам
            стал везде рассказывать, что Олоферна он придумал изображать, "как фреску". Нужно ему
            было готовить речь Сальери, а он и понятия не имеет, что за человек, какой грим.
                <persName ref="#vrubel'" lemma="врубель">Врубель</persName> на листе почтовой бумаги
            нарисовал Сальери, и <persName ref="#shaljapin" lemma="шаляпин">Шаляпин</persName> так и
            стал гримироваться. Гримировался он изумительно, по пути к Грозному он был Листом. Как
            это он делал, не объяснил. Много с ним возился Ключевский. Заставить его читать бывало
            трудно. Так Чехова и не прочел! </p>
        <p> -- А гармонию он знал? -- спросил М. Ал. </p>
        <p> -- Какое там гармонию! Он и из оперы знает всегда только свою партию. </p>
        <p> Таня сказала мне, что <persName ref="#shaljapin" lemma="шаляпин">Шаляпин</persName>
            трудный человек, более трудного, даже тяжелого, она не знает. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 5 августа.</date></p>
        <p> Попробую записать то, что слышала сегодня у <persName ref="#landau" lemma="алданов"
                >Алданова</persName> за завтраком. </p>
        <p>
            <persName ref="#rahmaninov" lemma="рахманинов">Рахманинов</persName> рассказывал о
                Толстом, который жестоко
            обошелся с ним. "Это тяжелое воспоминание. Было это в 1900 году. В Петербурге года 3
            перед тем исполнялась моя симфония, которая провалилась. Я потерял в себя веру, не
            работал, много пил. Вот, общие знакомые рассказали Толстому о моем положении и просили ободрить меня. Был
            вечер, мы приехали с <persName ref="#shaljapin" lemma="шаляпин">Шаляпиным,</persName> --
            тогда я всегда ему аккомпанировал. Забыл, что он пел первое, вторая вещь была Грига, а
            третья -- моя, на скверные слова Апухтина "Судьба", написанные под впечатлением 5
            Бетховенской симфонии, что и могло соблазнить музыканта. <persName ref="#shaljapin"
                lemma="шаляпин">Шаляпин</persName> пел тогда изумительно, 15 человек присутствующих
            захлопали. Я сразу заметил, что Толстой нахмурился и, глядя на него, и другие затихли. Я, конечно,
            понял, что ему не понравилось и стал от него убегать, надеясь уклониться от разговора.
            Но он меня словил, и стал бранить, сказал, что не понравилось, прескверные слова. Стал
            упрекать за повторяющийся лейтмотив. Я сказал, что это мотив Бетховена. Он обрушился на
            Бетховена. А Софья Андреевна, видя, что он горячо о чем-то говорит, все сзади подходила
            и говорила: "Л. Н. вредно волноваться, не спорьте с ним". А какой шор, когда он
            ругается! Потом, в конце вечера, он подошел ко мне и сказал: "Вы не обижайтесь на меня.
            Я старик, а вы -- молодой человек". Тут я ответил ему даже грубо: "Что ж обижаться мне,
            если Вы и Бетховена не признаете". -- Он мне сказал, что работает ежедневно от 7 до 12
            ч. дня. "Иначе нельзя. Да и не думайте, что мне всегда это приятно, иногда очень не
            нравится, и трудно писать". Я, конечно, больше ни разу не был у него, хотя С. А. и
            звала. Темирязев тоже говорил, что он спорил с ним по физиологии растений, хотя в этом
            ничего не понимал. Вообще, когда он говорил, то никого не слушал". </p>
        <p> Ян старался оправдать Л. Н. Сергей Вас. до сих пор задет. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 6 августа.</date></p>
        <p> Продолжаю запись вчерашнюю: <persName ref="#rahmaninov" lemma="рахманинов"
                >Рахманинов</persName> передавал слова Толстого о толстовцах: "Это все равно, что ключи в кольце, они кажутся
            надетыми, а приглядишься, видишь, что им еще один оборот сделать надо, чтобы быть, где
            я". -- Я так больше и не был у Толстого, а теперь побежал бы. Очень он меня тогда огорчил. А утешил
            Чехов, сказав, что, может быть, просто у Толстого в этот день было несварение желудка, вот он и кинулся. </p>
        <p>
            <persName ref="#vishnevskij" lemma="вишневский">Вишневский</persName> рассказывал, что
            после первого представления "Дяди Вани" все поехали к Чехову. В театре был Толстой. Вдруг во время ужина, входит
               Толстой и, здороваясь с ним,
            говорит: "А зачем вы за чужой женой ухаживаете? Нехорошо!" -- Ян замечает, что <persName
                ref="#vishnevskij" lemma="вишневский">Вишневский</persName> не прочь прилгать. </p>
        <p>
            <persName ref="#shaljapin" lemma="шаляпин">Шаляпин,</persName> когда ехал к Толстому, очень волновался, хотя почти
            ничего не читал. -- Мы приехали вместе, -- рассказывает <persName ref="#rahmaninov"
                lemma="рахманинов">Рахманинов,</persName> -- Л. Н. сидит на площадке лестницы, а
                <persName ref="#shaljapin" lemma="шаляпин">Шаляпин,</persName> расставив руки,
            неожиданно говорит: "Христос Воскресе!" -- Толстой приподнимается и холодно, со словами "Мое почтение" пожимает ему
            руку. </p>
        <p> М. Ал. <persName ref="#landau" lemma="алданов">[Алданов.</persName> -- М. Г.] передавал,
            что <persName ref="#shaljapin" lemma="шаляпин">Шаляпин</persName> очень высокого мнения
            о <persName ref="#rahmaninov" lemma="рахманинов">Рахманинове.</persName>
            <persName ref="#rahmaninov" lemma="рахманинов">Рахманинов</persName> имел, конечно,
            большое влияние на <persName ref="#shaljapin" lemma="шаляпин">Шаляпина,</persName>
            прежде всего своей необыкновенно большой музыкальной культурой и общим развитием. </p>
        <p> Говорит <persName ref="#rahmaninov" lemma="рахманинов">Рахманинов</persName> очень тихо,
            глухо. Слушать приходится с большим напряжением. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 7 августа.</date></p>
        <p> Вчера все утро ушло на <persName ref="#sorin" lemma="сорин">Сорина.</persName> Приезжал
            смотреть, где писать <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя">Галю.</persName>
        </p>
        <p> Мы все восхищались М. А. <persName ref="#landau" lemma="алданов">[Алдановым.</persName>
            -- М. Г.], что он не боится расспрашивать о том, что нужно ему для романа. На обеде у
                <persName ref="#sorin" lemma="сорин">Сорина</persName> он расспрашивал его об
            освещении, какое могло быть в Юсуповском дворце в марте около шести вечера, о дворце,
            подробностях его украшений. -- Он признавался опять, что самое для него трудное --
            описывать, а разговоры -- очень легко. . </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 8 августа.</date></p>
        <p> Вчера он <persName ref="#landau" lemma="алданов">[Алданов.</persName> -- М. Г.]
            вспоминал свою эвакуацию, <persName ref='#tolstye' lemma='толстые'>Толстых</persName> [А. Н. Толстого. -- М. Г.] Вот однажды <persName ref="#tolstoj" lemma="толстой"
                >Толстой</persName> говорит: -- Давай издавать журнал! -- Как? Да кто покупать
            будет? Откуда деньги? -- Достанем. Редакторами будем мы, пригласим Чайковского,
                <persName ref="#l'vov" lemma="львов">Львова.</persName> И представьте, так и вышло.
            С первого номера начались "хождения по мукам". Там в редакции мы с вами в первый раз
            встретились после Одессы, Иван Алексеевич. Вы приехали с <persName ref="#tolstoj"
                lemma="толстой">Толстым,</persName> мы все встали. Ведь вам тоже предлагали быть
            редактором, но вы отказались. Почему? -- Да так, видел, что ничего сделать нового не
            могу, вот и отказался. -- А знаете, <persName ref="#tolstoj" lemma="толстой"
                >Толстой</persName> всегда о вас хорошо говорил, он ценил вас. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 11 августа.</date></p>
        <p> Была у <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус"/><persName ref="#merezhkovskij"
                lemma="мережковский">Мережковских.</persName> Фильма подвигается. Они составляют
            фильму по Пушкину, либретто по А. К. Толстому, перечитывают романы, исторические документы. -- Я придумал
            встречу Бориса с Самозванцем, это для кинематографа очень эффектно. -- А разве это было?
            -- спросила я. -- Конечно, нет, но можно придумать, что Дмитрия взяли в плен и тогда они
            виделись с Борисом. -- А как же он спасся? -- Бежал. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 16 августа.</date></p>
        <p>
            <persName ref="#sorin" lemma="сорин">Сорин</persName> сказал, что он последний ученик
                <persName ref="#repin" lemma="репин">Репина.</persName> Вообще, он рассказывает о
            себе много и все время втолковывает, что он знаменит и замечательный человек. </p>
        <p> Вспоминаю, как <persName ref="#stelletskij" lemma="стеллецкий">Стеллецкий</persName>
            рассказывал, что Дягилев предлагал ему писать декорации и костюмы для балета из жизни
            Христа. Он отказался, сказав: во-первых, я дворянин, во-вторых, я русский дворянин, а
            в-третьих, я православный русский дворянин. Вы на смертном одре вспомните мои слова. --
                <persName ref="#stelletskij" lemma="стеллецкий">Стеллецкий</persName> рекомендовал
            Гончарову и она даже набросала эскиз иконостаса, при чем перепутала места Богоматери и
            Спасителя. Должны были танцовать без музыки, на двойном полу, чтобы отдавались звуки
            ног. Для антрактов <persName ref="#stravinskij" lemma="стравинский"
                >Стравинский</persName> должен был написать хоралы. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 17 августа.</date></p>
        <p> Были у <persName ref="#nekljudov" lemma="неклюдов">Неклюдовых</persName> на goûter,
            слушали рассказы из дипломатической жизни и из беженской, о ростовщиках из аристократии. </p>
        <p> Обедали á deux с Яном. Было странно и приятно. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 22 августа.</date></p>
        <p> Виделись с Поляковым. Он произвел странное впечатление, точно его лихорадило. Он много
            говорил, обрушился на <persName ref="#landau" lemma="алданов">Алданова,</persName> что у
            него меньше творчества, чем у Брешко, что он блестящ, умен, как эссеист. Когда же он
            пишет роман, он делает ошибки. -- "Нет, -- я говорю ему, -- вы еврей и никогда настоящим
            русским писателем не будете. Вы должны оставаться евреем и внести свою остроту, ум в
            русскую литературу". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 25 августа.</date></p>
        <p> Я немного писала о "Старом Пимене". Очень трудно. Я никогда еще так не мучилась, как
            теперь. Хочется показать два мира, два века, которые не в состоянии понять друг друга.
            Это не Тургеневские "Отцы и дети", там разговаривали, спорили, волновались, ссорились, а
            тут почти всегда молчание. Кончилось все бегством Оли и 18 лет не видались. Такое
            непонимание! Жутко и символично. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 2 сентября.</date></p>
        <p> Завтракал у нас <persName ref="#mochul'skij" lemma="мочульский">Мочульский.</persName>
            Как всегда, я испытывала удивление от его веселой жизнерадостности. Много рассказывал
            интересного о немцах. У него гостили 2 немца, принадлежавшие к очень теперь
            распространенному типу "интернационального сноба". Они против войны, один был только
            семестр в университете, т. к. не мог быть в среде патриотов. Все подобные этим немцам
            молодые люди увлекаются <persName ref="#zhid" lemma="жид">Жидом</persName> и <persName
                ref="#prust" lemma="пруст">Прустом,</persName> особенно большое влияние имеет на них
                <persName ref="#zhid" lemma="андрэ">Андрэ</persName>
            <persName ref="#zhid" lemma="жид">Жид,</persName> как-то они даже подражают ему в жизни.
            К женщинам, к чувствам -- самое циническое отношение. </p>
        <p> Потом Ян рассказывал, как <persName ref="#zlobin" lemma="володя">Володя</persName>
            <persName ref="#zlobin" lemma="злобин">[Злобин.</persName> -- М. Г.] говорил, что по
                <persName ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">Мережковскому</persName>
            Атлантида погибла от черной магии и "Содома". <persName ref="#mochul'skij"
                lemma="мочульский">Мочульский</persName> очень смеялся. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 24 сентября.</date></p>
        <p> Письмо Яну от <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус">Гиппиус</persName> -- просит
            присоединить его подпись к письму Беличу, чтобы выдавали пособие хотя бы в 200 фр. в
            месяц <persName ref="#plescheev" lemma="плещеев">Плещееву,</persName> который ослеп. Вот
            действительно несчастье! Кроме того, она хвалит короткие рассказы Яна. Сетует, что он их
            бойкотирует и сообщает, что у них котенок. </p>
        <p> </p>
        <p> [К этому периоду относится единственная запись Бунина за этот год:] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 16-Х-30.</date></p>
        <p> Вышел вечером из дому -- звезды. Какие? Бело? </p>
        <p> Ночью через Монфлери. Осенняя свежесть, звезды белеют сквозь деревья. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 20 октября.</date></p>
        <p> Ян долго спал, т. к. ночью просыпался и первый раз кофе пил в 6 ч. утра. Потом он целый
            день убирался, наводил порядок и перед своим днем рождения и перед, дай Бог, Арсеньевым.
            Понемногу начинается зимний сезон. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 2 ноября.</date></p>
        <p> Еще один юбилей справили -- <persName ref="#lolo" lemma="лоло">Лоло.</persName> Было
            приятно, вкусно, но очень грустно. Это уже полу. Он почти ничего не пил, мало ел.
            телеграммы, адреса. И все это как будто ему нужно, а ведь он должен знать всю сущность
            этих поздравлений, а все-таки радует. </p>
        <p> Утром с <persName ref="#zurov" lemma="леня">Леней</persName> были у Герцена, положили
            цветов к его подножью каким он был русским интеллигентом и кто скажет, что он полу и
            полжизни прожил на западе. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 9 ноября.</date></p>
        <p> Вчера были у <persName ref="#kugushevy" lemma="кугушевы">Кугушевых</persName>. Видели
            новых их соседей, которые совершенно живут по-американски: сняли хуторок и все делают
            сами. Чистота, порядок. 60 кур. По рождению они сибиряки, по фамилии Самойловы. </p>
        <p> Читаю Ундсет. все же Нобелевская премия слишком большая награда. </p>
        <p> Читала Эклезиаст. Что за прелесть! Как вообще неровна Библия -- от высшей поэзии до
            скуднейшей прозы. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 11 ноября.</date></p>
        <p> Начала читать "Бесы". Первая глава удивительно хороша. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 15 ноября.</date></p>
        <p> Вчера были у <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус"/><persName ref="#merezhkovskij"
                lemma="мережковский">Мережковских.</persName> Д. С. в необыкновенно хорошем
            настроении -- как у него [?] всегда хорошо сказывается материальное благополучие. Он
            становится добр, остроумен, блестящ. </p>
        <p> "Совр. Зап." не взяли воспоминаний о брате Ек. М.7 Говорили о <persName ref="#sirin"
                lemma="сирин">Сирине.</persName> Д. С. сказал: "Боюсь, что все это мимикрия". "Нужен
            только тот писатель, который вносит что-то новое, хоть маленькое. А даже Флобер мне не
            нужен, -- ну, великолепная фраза, а дальше что? Вот Стендаль -- другое дело, его
            отношение к Наполеону". "Меня занимают только скучные книги, только они и интересны. Вот
            "Капитанская дочка" -- ее съешь как конфетку, а Маркса или Канта -- их читать все равно,
            что нож во внутренности вводить и там поворачивать. Но такие-то книги и нужны, они и
            делают эпохи. Это я так говорю, что моя "Атлантида" скучна". Он советовал прочесть из
            нее конец и начало -- середина скучна. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 23 ноября.</date></p>
        <p> Опять разговор о <persName ref="#fondaminskij" lemma="фондаминский"
                >Фондаминском.</persName>
            <persName ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">Дм. С.</persName> хорошо сказал:
                <persName ref="#vishnjak" lemma="вишняк">"Вишняк</persName> лучше, там все ясно, а
                <persName ref="#fondaminskij" lemma="илюша">Илюша</persName> это хорошо нарисованная
            дверь в стене, хочешь войти, а не можешь. У <persName ref="#vishnjak" lemma="вишняк"
                >Вишняка</persName> же есть где-нибудь вход и кто ему по сердцу, тот входит
            свободно". </p>
        <p> Я сказала <persName ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">Дм. С</persName>, что мне
            нравится "Атлантида", что читаю ее с удовольствием, порой трудно оторваться. Он ответил,
            что она дает ключ к пониманию христианства, беспорочного зачатия, догмата Троицы. И стал
            объяснять, но я не слышала, т. к. <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус">З.
                Н.</persName> начала со мной разговор о нашем завтраке у них. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 18 декабря.</date></p>
        <p> Возвратили "Старый Пимен". <persName ref="#miljukov" lemma="милюков">Милюков</persName>
            написал, что двойной фельетон для <persName ref="#ilovajskij" lemma="иловайский"
                >Иловайского</persName> давать нельзя. Значит, в "П. Н." можно вспоминать лишь о
            левых. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 25 декабря.</date></p>
        <p> Я в этом году прямо нищая, а у Яна тоже брать нельзя, все идет на первые потребности.
            Молодежь никогда так мало не зарабатывала. </p>
        <p> Все время во мне живет непроходимая тоска. Огорчает, что ничего нельзя послать в
            Ефремов. И ничего не знаем мы про них. Как все Бунины рассеялись: Ефремов, Ростов, Орел,
            Воронеж, Москва, Грасс. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 26 декабря.</date></p>
        <p> Из письма <persName ref="#trotskij" lemma="троцкий">Троцкого</persName>
            <persName ref="#poljakov" lemma="поляков">Полякову:</persName> "...Фридрих Беек дал мне
            свою карточку к проф. Лундского университета Зигурду Аграллю, дабы я с ним познакомился
            и побудил снова выставить кандидатуру И. А. Бунина. Конечно, я это сделаю. Посещу также
            Копенгагенского проф. Антона <persName ref="#kalgren" lemma="калгрен"
                >Калгрена,</persName> с которым намерен побеседовать относительно кандидатуры
                <persName ref="#tsakni" lemma="бунина">Бунина</persName> и <persName
                ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">Мережковского.</persName> Все это, как
            видишь, чрезвычайно серьезно. Друзья Бунина должны взяться за дело!" </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 30 декабря.</date></p>
        <p> Получена книга от Thomas Mann со следующей надписью: "An Ivan Bunin, zum Dank fur 'La
            Giovenezza di Arseniev' in herzlicher Bewunderung. Munchen, Weihnacht 1930. Thomas
            Mann". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 31 декабря.</date></p>
        <p> Дождь ужасный. Как приедут <persName ref="#zajtseva" lemma="зайцева"/><persName
                ref="#zajtsev" lemma="зайцев">Зайцевы?11</persName> И звонок от них, решили, что
            приедут завтра. </p>
        <p> Купили фиников, изюму, малаги, печенья, бананов и мандаринов и бутылку вина. Все это
            поделили по-братски, съели и выпили, вернувшись с прогулки. Все уже спят. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date>1931</date></p>
        <p> </p>
        <p> </p>
    </note></root>