<root>
<note><p><date>1932</date></p>
        <p> </p>
        <p> [Записи В. H. переписаны на машинке. Привожу выдержки:] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 1 января. Пятница.</date></p>
        <p> завтра 9 лет со смерти мамы. </p>
        <p> Обедали в кабинете, где тепло. Обед был более, чем скромный. Только к чаю Ян купил по
            крохотному кусочку фаршированной индейки. </p>
        <p>
            <meeting>Перед сном мы втроем -- Ян, <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя"
                    >Галя</persName> и я -- пошли гулять. Поднялись наверх и Ян сказал:</meeting>
        </p>
        <p> -- Как я дурно себя чувствую, замирает сердце. </p>
        <p> -- Это от подъема, -- сказала <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя">Галя.</persName>
        </p>
        <p> Но он поднимался очень медленно. </p>
        <p> Выйдя на дорогу, он стал ругать <persName ref="#shaljapin" lemma="шаляпин"
                >Шаляпина:</persName> -- Сукин сын, мерзавец! В своем интервью с <persName
                ref="#poljakov" lemma="поляков">Поляковым</persName> он подчеркивает, что поет в
            пользу безработных, п. ч. "ведь это русские". Значит, боится слиться с эмигрантами. он
            не аполитичен, он в душе такой буржуй, что представить себе трудно, жаден ужасно. Как же
            ему должны претить большевики. Помнишь, что <persName ref="#rahmaninov"
                lemma="рахманинов">Рахманинов</persName> рассказывал. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 2 января.</date></p>
        <p> Ян волнуется из-за норвежского издательства. Если бы дело это устроилось, то мы были бы
            на весь год спасены. </p>
        <p> Думала поехать завтра в церковь, но рассчитала -- не хватит денег. При бедности самое
            тяжелое -- праздники. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 3 января.</date></p>
        <p>
            <meeting><persName ref="#vyrubov" lemma="вырубов">Вырубов</persName> пополнел, стал
                блестящ по виду, все так же весел, неистощим. Какая свобода! какая легкость
                разговора, перескакивание с темы на тему, и все без задержки, без
                напряжения.</meeting>
        </p>
        <p> О <persName ref="#savinkov" lemma="савинков">Савинкове:</persName> Он случайно
            встретился с ним накануне отъезда его в Россию Савинков был выпивши и стал звать его
            зайти куда-нибудь. Вблизи оказался ресторан. </p>
        <p> -- Савинков, как вы знаете, -- рассказывает Вырубов, -- только и интересен, когда
            выпьет. Он все время нас ругал: "Эмиграция ничего не хочет сделать, союзники равнодушны,
            нужно теперь действовать иначе". </p>
        <p> -- Но как иначе? </p>
        <p> -- А так, идти туда к ним, сделаться любовником жены <persName ref="#trotskij"
                lemma="троцкий">Троцкого,</persName> жениться на дочери Ленина, втираться в семьи
            большевиков, а затем убивать их. </p>
        <p> Говорили о <persName ref='#tolstye' lemma='толстые'>Толстых</persName>, возмущались его падением, его "Черным Золотом". </p>
        <p> -- Ну, в "Петре Первом" дело историческое, можно спорить. А тут ведь сплошная подлость.
            Денисов бывал у нас, но никаких деловых нефтяных разговоров мы не вели. Тут подлость, он
            лучших друзей оклеветал. </p>
        <p> -- А говорят, он должен приехать заграницу, -- сказал Ян. </p>
        <p> -- Он, кажется, уже приехал в Берлин, -- ответил Вырубов. </p>
        <p> -- А мне все кажется, что он вернется в эмиграцию и опишет всех этих большевиков, --
            сказал Ян, -- и мы все ему простим. </p>
        <p> Разговор шел о дочери Герцена, Наталье Александровне. Она живет в Женеве, ей 87 лет,
            говорит по-русски с акцентом. В большевицкой революции ее больше всего возмущает, что
            "большевики курили книги". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 7 января.</date></p>
        <p> Елки не зажгли. Такой маленькой у нас еще не было никогда. такого безденежного Рождества
            тоже не было. Еще вчера, слава Богу, Ян наткнулся на конверт с 200 фр. и это нас вывело
            из отчаянного положения, т. к. сегодня уже не было бы денег на базар. </p>
        <p> Днем гуляла с Яном. Много молчали. Он грустен. Жаловался на старость, "ничего не радует.
            Раньше, бывало, вспомнишь, что к обеду жиго и красное вино, обрадуешься, а теперь полное
            безразличие, даже неприятно". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 10 января.</date></p>
        <p> Таких грустных праздников еще никогда не проводили. Все в дурном настроении и каждый на
            другого влияет дурно. А денег ни откуда не присылают -- просто горе! </p>
        <p><meeting> Жаль мне <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя">Галю</persName> да <persName
                    ref="#zurov" lemma="леня">Леню.</persName> Оба они страдают. Много дала бы,
                чтобы у них была удача. Яну тоже тяжело. Сегодня он сказал мне: "было бы лучше нам
                вдвоем, скучнее, может быть, но лучше". Я ответила, что теперь уж поздно об этом
                думать.</meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 11 января.</date></p>
        <p>
            <persName ref="#zurov" lemma="леня">Леня</persName> получил открытку от <persName
                ref="#fondaminskij" lemma="илюша">Илюши:</persName> "...Роман ваш всей редакции
            очень понравился. Проводить его не пришлось, чему я очень рад". Мы все ожили, <persName
                ref="#zurov" lemma="леня">Леня</persName> сразу повеселел. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 20 января.</date></p>
        <p> Сразу 2 смерти: из "Возрождения" узнали, что умер <persName ref="#chirikov"
                lemma="чириков">Чириков,</persName> а из телеграммы, присланной нам, -- что завтра
            похороны В. Н. <persName ref="#ladyzhenskij" lemma="ладыженский"
                >Ладыженского.</persName> Он был нам настоящий друг и верный человек с редкими
            душевными качествами. Ни одной жалобы, ни одного стона, а жизнь его была все последние
            годы очень трудная, даже тяжелая. Отчего умер <persName ref="#chirikov" lemma="чириков"
                >Чириков?</persName> Они были приятелями. Эта смерть еще более неожиданная, никаких
            не было слухов, что он нездоров. Вероятно, сердце. Да, оба они не берегли себя. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 21 января.</date></p>
        <p> Вчера мы хоронили Влад. Ник. <persName ref="#ladyzhenskij" lemma="ладыженский"
                >Ладыженского</persName> на кладбище Сосад. похоронен он удивительно хорошо, даже в
            "фамильном" склепе. </p>
        <p> Кладбище идет террассами. Дорожка замыкается церковью. Иконостас темный, дубовый.
            мужчины подняли на плечи гроб и понесли. Служил священник <persName ref="#ljubimov"
                lemma="любимов">Любимов.</persName> Был и хор. Похоронили его так, как дай Бог
            всякому. </p>
        <p> Дома нас ждал Ян. Мы ему все рассказали. Я сказала, что мне на Сосаде так нравится, что
            я не имела бы против лежать там, а Ян сказал: "Нет я предпочитаю кладбище в Пасси --
            идут трамваи, проходят люди, все лучше...". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 30 января.</date></p>
        <p>
            <meeting>На днях ходили в Клозон. На обратном пути я интересно разговаривала с <persName
                    ref="#fedotov" lemma="федотов">Федотовым.</persName></meeting> Он не любит
            женские монастыри, находя, что женщинам нужна половая жизнь, больше, чем мужчинам -- это
            включает и материнство. Иначе развивается истерия и др. болезни, а потому, может быть, в
            женских монастырях встречается чаще произвол и всякие извращения. Касались мы многих
            предметов, начиная Святыми и кончая <persName ref="#remizov" lemma="ремизов"
                >Ремизовым,</persName> которого он очень ценит и любит. </p>
        <p> Вечер. В Гурдоне я кое-что записала: Опять Гурдон. Почти 6 лет мы не были в нем. Все то
            же самое. Только иное время года -- зима. </p>
        <p> Мы закусывали в кабачке. Мука от кошек. Ян сказал, что он мог бы здесь жить и писать:
            "Был бы богат, купил бы этот замок и жил бы". </p>
        <p>
            <meetinf>Довольно легко, даже Ян, дошли до Пре, где сели на автобус. <persName
                    ref="#zurov" lemma="леня">Леня</persName> был так голоден, что купил себе
                какой-то очень грубой сизой колбасы, и тут же съел ее с большим аппетитом.
                Рассердился, что мы с <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя">Галей</persName> не
                последовали его примеру.</meetinf>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 11 февраля.</date></p>
        <p> Он [Бунин. -- М. Г.] жаловался, как он устал от всего. От одиночества, от того, что он
            никого не видит, что даже в Париж мы не можем теперь ехать, а главное, что то, что мы
            получаем, все висит на волоске. </p>
        <p> -- Я так устал от вечной благодарности, голова утомилась кланяться. Ведь подумай, как я
            живу, никого не вижу, нигде не бываю, перестал писать. А если о себе не напоминать, все
            забудут. А я не могу писать при таком однообразии жизни. </p>
        <p> Я посмотрела на Яна. Он, в своей меховой шапке, был очень печален той особой печалью,
            которая сильна была и у Юлия Алексеевича. У меня защемило сердце. Когда он стал
            говорить, что чувствует, что писать больше не будет, я сделала усилие над собой, чтобы
            не поддаться его настроению и сказала, что так нельзя. </p>
        <p> Ян вообще ничем не может себя забавлять -- он даже ни в одну игру не играет. Это важная
            черта в его характере. Он может наслаждаться только подлинной жизнью, и никакая игра ни
            в какой области его не занимает. Поэтому ему так трудно жить. Ведь все эти Новые грады,
            Новые корабли, Новые дома тоже в некотором роде игра, более возвышенная, но игра. Ведь
            теперь <persName ref="#fondaminskij" lemma="фондаминский">Фондаминский</persName> весь
            живет "Новым градом"1. Ян сказал мне: </p>
        <p> -- Главное, что мне вся эта затея кажется ничтожной, и я не могу серьезно о ней
            говорить. И зачем название "Новый Град"? Претензиозно и даже безвкусно. Да и кто там?
                <persName ref="#fedotov" lemma="федотов">Федотов?</persName>
            <persName ref="#stepun" lemma="степун">Степун?</persName> Остальные еще хуже, все эти
            Бердяевы. А в Россию нам не вернуться, раньше жила где-то на дне надежда, а теперь и она
            пропала. Надолго там заведена песенка. </p>
        <p> И я вспомнила в сотый раз <persName ref="#rostovtsev" lemma="ростовцев"
                >Ростовцева,</persName> как он в первый год эмиграции говорил: </p>
        <p> -- В Россию? Никогда не попадем. Здесь умрем. Это всегда так кажется людям, плохо
            помнящим историю. А ведь как часто приходилось читать, например: "не прошло и 25 лет,
            как то-то или тот-то изменились"? Вот и у нас будет так же. Не пройдет и 25 лет, как
            падут большевики, а, может быть, и 50 -- но для нас с вами, Иван Алексеевич, это
            вечность. </p>
        <p>
            <meeting>После завтрака пили кофе Разговор вел И. И. <persName ref="#fondaminskij"
                    lemma="фондаминский">[Фондаминский.</persName> -- М. Г.]</meeting>. Он сидел на
            стуле почти посредине комнаты и казался очень большим, массивным. </p>
        <p> -- Мне кажется, что в христианстве 2 правды: "правда Божеская" и "правда человеческая".
            Христос сошел в мир в самом простом виде простого человека. Почему? Ведь ни в одной
            религии этого никогда не было. И люди как-то об этом забыли. Сначала помнили о Божией
            правде и так до Возрождения, когда начался гуманизм и т. д. И тут, как бы забыв о Боге,
            вспомнили "правду" о человеке. Стали думать, как бы человеку жить на земле хорошо. И
            хотя это и была правда о человеке, мне кажется, что христианином может быть только тот,
            кто понял, что в каждом человеке есть божественная правда. -- И он по-еврейски на память
            прочел начало Библии. </p>
        <p> -- А только один писатель об этом сказал, -- засмеялся Ян и постукал себя по лбу: -- это
            я в "Бернаре"2. </p>
        <p> -- Да, да, -- подхватил И. И. -- "Я хорошо исполнял свое дело. Я был хорошим моряком".
            -- А теперь, -- продолжал И. И., -- весь мир заражается правдой о человеке без Бога,
            Китай, например. Вот многие удивляются, почему я не крещусь, раз я христианин. я просто
            не чувствую себя готовым. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 5 марта.</date></p>
        <p> Послали <persName ref="#zajtseva" lemma="зайцева"/><persName ref="#zajtsev"
                lemma="зайцев">Зайцевым</persName> телеграмму. Верочка сейчас, вероятно, волнуется.
            Последнюю ночь у них <persName ref="#natasha_zajtseva" lemma="наташа">Наташа,</persName>
            последняя ее девичья ночь. Мужа ее все хвалят. Мне очень жаль, что не увижу ее эти дни. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 6 марта.</date></p>
        <p> Вчера Ян сказал мне, что он желал бы поехать в Париж, но со всеми нами. Но как это
            сделать? Я устал, запутался. Чувствую, что сделал глупость, три года стараясь написать
            продолжение "Жизни Арсеньева", нет не могу. Мне надо переменить обстановку, уехать
            куда-нибудь. </p>
        <p> Как я предвидела, что много горя принесет нам Бельведер. Ведь какая была находка:
            ежегодно на 3 месяца уезжать -- законный повод встряхнуться. А Ян был недоволен. И что
            же? Стало еще хуже. Жизнь без всяких впечатлений и никаких денег -- работоспособность
            каждого очень понизилась. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 20 марта.</date></p>
        <p> Событий за это время было немало. Главное свадьба <persName ref="#natasha_zajtseva"
                lemma="наташа">Наташи,</persName> которую мы пережили издали. </p>
        <p> Из письма Н. И. <persName ref="#kul'man" lemma="кульман">Кульман:</persName> "
            Настроение торжественности, взволнованности и даже умиленности охватило всех --
            молодость и большая привлекательность невесты и жениха, симпатии, которыми пользуются
                <persName ref="#zajtseva" lemma="зайцева"/><persName ref="#zajtsev" lemma="зайцев"
                >Зайцевы</persName> и <persName ref="#solloguby" lemma="соллогубы"
                >Соллогубы,</persName> самый обряд с его замечательной красотой, проникновенное
            пение хора -- все это создало особую атмосферу". </p>
        <p> Боря написал чудесное письмо Яну, но у меня нет его под рукой. </p>
        <p> </p>
        <p> [В архиве это письмо сохранилось. Привожу отрывки из него:] </p>
        <p> </p>
        <p> "Дорогой Иван, пишу тебе тем самым пером, которым Вера только что кончила эпическое и
            обстоятельное описание Наташиной свадьбы. Нынче я из "Возрождения" говорил с Н. по
            телефону. Из Фонтенбло тоненький, звонкий голос сразу сказал "Папа"? Разговор был
            короткий. мне очень мешали, но голос фонтенблосский веселый. Потом другой, пониже, тоже
            веселый. "Ну, как вы себя чувствуете, Андрей?" -- "Чудно". </p>
        <p> Вот это факты. Надо думать, что "молодые" и правда в хорошем настроении. </p>
        <p> А старые засели в некое парижское Притыкино. Ты, верно, знаешь, что мы переехали в
            Булонь. В день Наташиной свадьбы, утром, я впервые увидал из своего окна St. Sulpice и
            Notre Dame, по случаю очень ясной погоды. Это мне было приятно. Потом приятно то, что
            вышел пасьянс "Наполеон" на Наташино счастье загаданный -- а до того 6 раз не выходил и
            сейчас, только что, еще 2 раза не вышел. Это глупость, конечно, но пишу уж все. </p>
        <p> Благодаря вечеру, удалось переехать и выдать <persName ref="#natasha_zajtseva"
                lemma="наташа">Наташу</persName> замуж, но все же есть долги и будущее очень неясно.
            Слава Богу, что Он дал мне легкий (в этом отношении) характер. " </p>
        <p> </p>
        <p> [Запись И. А. Бунина:] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 10. III. 32. Grasse.</date></p>
        <p>
            <meeting>Темный вечер, ходили с <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя"
                    >Галей</persName> по городу, говорили об ужасах жизни. И вдруг -- подвал
                пекарни, там топится печь, пекут хлебы -- и такая сладость жизни.</meeting>
        </p>
        <p> </p>
        <p> [Из дневника Веры Николаевны:] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 22 марта.</date></p>
        <p>
            <meeting>Третьего дня были на "Утре <persName ref="#lolo" lemma="лоло">Лоло".</persName>
                Зал был полон. <persName ref="#lolo" lemma="лоло">Лоло</persName> мне сказал: "А
                жаль, что Иван Алексеевич не пришел. Мы хотели сделать ему овацию". А он именно
                этого больше всего и боялся.</meeting>
        </p>
        <p> Публика была, конечно, сплошь русская. И когда она в таком большом количестве, то
            удручает очень. главным образом люди пожилые и старые. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 1 апреля.</date></p>
        <p> Совершенно неожиданно, по настоянию Яна, еду в Париж. Я ему не жаловалась, точно его
            осенило сверху. Одно жаль, он хочет, чтобы я пробыла не больше 2-х недель, а у меня 30
            домов навестить, Национальную библиотеку, Венсенскую, Тургеневскую, словом, не знаю, как
            успею. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 3 апреля.</date></p>
        <p> Сегодня едем. Грустно оставлять своих, хотя они оба радуются за нас. А Ян, как всегда
            перед моим отъездом, мил, нежен и очень ласков. </p>
        <p>
            <meeting>Вчера были у <persName ref="#fondaminskij" lemma="фондаминский"
                    >Фондаминских.</persName></meeting> от них узнали новость: Скобцова постриглась
            тайно, хотя пострижение было в Сергиевском подворье при всех. Имя ее <persName
                ref="#skobtsova" lemma="мария">Мария.</persName> Но в миру она должна называться
            по-прежнему, Елизаветой Юрьевной. <persName ref="#evlogij" lemma="евлогий"
                >Евлогий</persName> ей сказал: ваш монастырь -- весь мир. Вот круг -- от левой
            эсерки к монашеству. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 3 апреля.</date></p>
        <p>
            <meeting>Вагон третьего класса. Сейчас <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя"
                    >Галя</persName> сказала: </meeting></p>
        <p> -- Знаете, почему И. А. так решительно и настойчиво уговаривал вас ехать в Париж? Он мне
            сказал: -- Меня тронула ее кротость, ее полное смирение. Ей в голову не приходит, что
            она может тоже захотеть поехать. Такая скромность. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 4 апреля.</date></p>
        <p> Спала часа два: Пишу письмо Яну. <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя"
                >Галя</persName> спит, занимая три четверти лавки. А я все никак не могу глаз
            отвести от жемчужно-серого пейзажа </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 6 апреля.</date></p>
        <p>
            <meeting>Вчера были у <persName ref="#zajtseva" lemma="зайцева"/><persName
                    ref="#zajtsev" lemma="зайцев">Зайцевых.</persName></meeting> Кричали так, что
            Боря сказал: -- Я по крику догадался, что это вы пришли. -- Квартира у них приятная. Две
            комнаты, ванна, кухня с проведенной горячей водой. Убрано по-студенчески, просто, чисто.
            Вид у Бориса ужасный -- провалены щеки с румянцем. Третьего дня был у <persName
                ref="#zernov" lemma="зернов">Зернова:</persName> истощение, расширение сердца и
            нервы. А к завтраку у них было приготовлено всего 2 мерланки, вот тебе и усиленное
            питание. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> Ночь с 9 на 10 апреля. </date></p>
        <p>
            <meeting>Вернулись от <persName ref="#tsetlin" lemma="цетлин"></persName><persName ref="#tsetlina" lemma="цетлина">Цетлиных.</persName> Были,
                кажется, все их знакомые, а потому было "неуютно". Сильное впечатление произвел на
                меня <persName ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">Мережковский:</persName>
                худ и испуган. Он весь вечер перебегал от одного к другому и говорил что-то с
                паническим видом. Конечно, о своем вечере, о том, что им есть нечего. За чаем сидел
                рядом с <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя">Галей.</persName> Я с ним не
                сказала ни слова. <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус">З. Н.</persName> не было
                -- она не совсем здорова. Вечер их налаживается. Участвовать будет <persName
                    ref="#plevitskaja" lemma="плевицкая">Плевицкая,</persName> Вертинский, <persName
                    ref="#teffi" lemma="тэффи">Тэффи,</persName>
                <persName ref="#shpoljanskij" lemma="аминад">Аминад.</persName></meeting>
        </p>
        <p> Потом они с <persName ref="#teffi" lemma="тэффи">Тэффи,</persName> давясь от смеха,
            проектировали программу: она прочтет фельетон, в котором она насыпала <persName
                ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">Мережковскому</persName> за <persName
                ref="#pilsudskij" lemma="пилсудский">Пилсудского,</persName> когда тот сравнивал его
            с Христом. А <persName ref="#shpoljanskij" lemma="аминад">Аминад</persName> -- стихи,
            где он "воспел" Д. С. </p>
        <p>
            <meeting><persName ref="#hodasevich" lemma="ходасевич">Ходасевич</persName> сидел со
                мной. Он, как всегда, оставил приятное впечатление. Ругал писателей, что они мало
                работают -- "Только <persName ref="#teffi" lemma="тэффи">Тэффи</persName> и я
                трудимся, а остальные перепечатывают старые вещицы". Это, конечно, зло, но злость
                мне в нем нравится.</meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> Ночь с 10 на 11 апреля. </date></p>
        <p> Только что вернулась из Трокадеро. "Русский вечер". Очень приятно было послушать
            "Евгения Онегина". Балет Нижинской хорош. Хорош был и гармонист. А когда вышли цыгане и
            одна девчонка плясала с такой отчаянностью, что мы пожалели, что с нами нет Яна -- он
            пришел бы в восторг. </p>
        <p>
            <meeting>
                <persName ref="#kerenskij" lemma="керенский">Керенский</persName> вчера был весел,
                легок, жив. Много болтал, когда все "метрошники" ушли и оставшиеся гости вместе с
                хозяевами уселись в кружок у стола. Он очень все время веселился -- незаменимый
                человек в обществе. И откуда у него берутся еще силы? <persName ref="#landau"
                    lemma="алданов">Алданова</persName> он назвал "первым учеником". Думаю, что М.
                А. это было неприятно. Продавали билеты на его доклад, который состоится в
                понедельник</meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 13 апреля.</date></p>
        <p> Из вчерашних писем вижу, что Ян изнемогает без нас. Написала ему, чтобы он приехал, что,
            если боится ехать один, пусть едет с <persName ref="#rudnev" lemma="руднев"
                >Рудневым,</persName> который на два дня отправляется в Грасс к <persName
                ref="#fondaminskij" lemma="фондаминский">Фондаминским.</persName> Лене одному, может
            быть, будет и свободнее, пойдет туда, сюда. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 15 апреля.</date></p>
        <p> Собираюсь сегодня пойти в библиотеку на рю де Лилль, просмотреть "Русские Ведомости". </p>
        <p>
            <meeting>К <persName ref="#manuhina" lemma="манухина">Манухиной.</persName> говорили о
                святых католических. она говорила, что хорошо бы переводить их и частью издавать,
                что, может быть, я приняла бы в этом участие. Меня это предложение очень
                радует.</meeting>
        </p>
        <p>
            <meeting>У <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус"/><persName ref="#merezhkovskij"
                    lemma="мережковский">Мережковских.</persName> Комната <persName ref="#gippius"
                    lemma="гиппиус">З. Н.</persName> Она мила. Говорили о постороннем. Затем вошел
                    <persName ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">Мережковский.</persName> Вид
                его страшен. Глаза сверкают черным огнем. Сев на постель, он с места в карьер стал
                снова говорить о том, чтобы "застраховаться" на случай получения Нобелевской премии.
                Я сказала, что Ян едва ли согласится, что он суеверен, да и едва ли дадут русским.
                Он остался недоволен. В это время влетел черный кот, я вскочила и заспешила
                уйти.</meeting> Все заахали, закричали.<meeting> От них к <persName
                    ref="#shpoljanskij" lemma="аминад">Аминаду.</persName> замучен, но мил, добр,
                умен. Он нам с <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя">Галей</persName> напомнил
                чем-то Яна.</meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 17 апреля.</date></p>
        <meeting>
            <p>
                <persName ref="#shestov" lemma="шестов">Шестовых</persName> не застала. Пошла к
                    <persName ref="#zajtseva" lemma="зайцева"/><persName ref="#zajtsev"
                    lemma="зайцев">Зайцевым,</persName> купила яблок, но и их не застала дома.
                    <persName ref="#osorgina" lemma="рери">Рери</persName> отговаривала меня слушать
                    <persName ref="#kul'man" lemma="кульман">Кульмана.</persName> но я все же решила
                итти. Там я поняла причину, оказывается, кроме <persName ref="#kul'man"
                    lemma="кульман">Кульмана</persName> выступают сегодня <persName ref="#kuprin"
                    lemma="куприн">Куприн,</persName><persName ref="#zajtsev" lemma="зайцев"
                    >Зайцев</persName>, <persName ref="#osorgin" lemma="осоргин">Осоргин.</persName>
                В перерыве я пошла в артистическую. Там все участники: <persName ref="#kuprin"
                    lemma="куприн">Куприн,</persName> тихий, трогательный, кроткий. И читал хорошо,
                было приятно его слушать. <persName ref="#zajtsev" lemma="зайцев">Зайцев</persName>
                сиял в смокинге, собирался ехать на вечер <persName ref="#bal'mont" lemma="бальмонт"
                    >Бальмонта,</persName> но не поехал -- было уже поздно. <persName ref="#osorgin"
                    lemma="осоргин">Осоргин</persName> подошел ко мне очень радостно, стал пенять,
                что я не повидалась с ним до сих пор. </p>
            <p>
                <persName ref="#kul'man" lemma="кульман">Кульман</persName> в своей лекции ни разу
                добрым словом не помянул <persName ref="#osorgin" lemma="осоргин"
                    >Осоргина.</persName> зато Яна, <persName ref="#zajtsev" lemma="зайцев"
                    >Зайцева,</persName>
                <persName ref="#kuprin" lemma="куприн">Куприна,</persName>
                <persName ref="#shmelev" lemma="шмелев">Шмелева</persName> хвалил очень. Народу было
                порядочно. К концу приехал <persName ref="#landau" lemma="алданов"
                    >Алданов,</persName> мы с ним возвращались вместе. </p></meeting>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 18 апреля.</date></p>
        <p> Чувствую себя плохо. Неужели грипп?. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 20 апреля.</date></p>
        <p> Вчера проспала 20 часов. Я решила день пролежать, но не в постели, а на постели. --
            Лекцию <persName ref="#kerenskij" lemma="керенский">Керенского</persName> слушала сквозь
            сон. Под конец он так оживился, что я одолела свое состояние. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 21 апреля.</date></p>
        <p>
            <meeting>Ян приезжает с <persName ref="#zurov" lemma="леня">Леней.</persName> Пишет, что
                ему жаль оставлять <persName ref="#zurov" lemma="леня">Леню</persName>
                одного.</meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 22 апреля.</date></p>
        <p> Наши приехали. Очень радостно было их видеть. У Яна вид хороший. Настроение прекрасное.
                <persName ref="#zurov" lemma="леня">Леня</persName> без нас поправился. </p>
        <p>
            <meeting>Завтра четверть века нашей совместной жизни. Ян предложил мне ресторан, а я
                предложила купить кулебяку и всяких вкусных вещей и позавтракать дома. Накормим
                "детей" [Кузнецову и <persName ref="#zurov" lemma="зуров">Зурова.</persName> -- М.
                Г.], пригласим <persName ref="#roschin" lemma="капитан">Капитана.</persName> Ян
                засмеялся и сказал: "Да, если бы собрать все деньги, которые мы с тобой за эти 25
                лет истратили на рестораны, можно было бы дом купить".</meeting>
        </p>
        <p> Грустно мне очень. Все вспоминается последний день дома. Грустный вечер, хотя и с
            большими надеждами. Многое оправдалось, многое оказалось тщетным, но все же жаловаться
            на свою судьбу не могу. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 24 апреля.</date></p>
        <p>
            <meeting>На сегодня много всего: Лувр с <persName ref="#zurov" lemma="леня"
                    >Леней,</persName></meeting> концерт духовный у Инвалидов, потом всенощная и
            соборование. Хочу завтра причащаться, чтобы седьмая неделя была свободнее. </p>
        <p> </p>
        <p> [В середине мая Бунины вернулись в Грасс. Записи Веры Николаевны возобновляются в июне:] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 12 июня.</date></p>
        <p> и какое у нас невежество относительно католиков даже до сих пор. И многие повторяют, что
            французское сердце от ума, а вот русская душа -- это другое дело. А куда же тогда деть М
            Шапен? Такой доброты и деятельности я не знаю среди русских женщин, это напоминает
            доктора Гааза, но он был немец. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 17 июня.</date></p>
        <p> Но как бы ни восхищаться католиками, я нахожу, что мы все должны оставаться в
            православии и лишь вносить, не насилуя, то лучшее, что есть у них.<meeting> Вчера долго
                и горячо спорила с Ек. М. <persName ref="#lopatina" lemma="лопатина"
                    >[Лопатиной.</persName> -- М. Г.].</meeting> Она так стоит за католиков, что
            желала бы, чтобы все перешли к ним. И сама только боится, а то перешла бы. И по большой
            страстности своей натуры уже как-то ничего не видит величественного в православии. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 23 июня.</date></p>
        <p><meeting> Вчера у нас обедал И. И. <persName ref="#fondaminskij" lemma="фондаминский"
                    >[Фондаминский.</persName> -- М. Г.].</meeting> Ян завел разговор о "Николае
            Переслегине"4, который он читает. </p>
        <p> -- Жаль, что некому написать об этой книге. Нет критиков равного уровня. Это не о
                <persName ref="#shmelev" lemma="шмелев">Шмелеве</persName> или Федине писать. </p>
        <p> -- Неужели вам нравится? -- спросил И. И. </p>
        <p> -- Да, хотя наряду с тем, что он касается очень важных вещей, есть и пошлость и,
            конечно, уязвимые места. </p>
        <p> -- Но чего-то в нем нет, несмотря на такой блеск и одаренность, -- продолжал И. И. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 1 июля.</date></p>
        <p> Мы стали очень мало есть. <meeting>Принесла <persName ref="#klodia" lemma="клодиа"
                    >Клодиа</persName></meeting> юбку, а платить нечем. Дала на нитки 6 фр.,
            остальные обещала в понедельник или вторник. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 15 июля.</date></p>
        <p> Две недели не записывала. Чувствовала себя дурно.<meeting> Был вызван к Яну <persName
                    ref="#maan" lemma="маан">Маан</persName></meeting> и за одно меня осмотрел.
            Оказывается, я очень истощена. Нельзя даже по саду вверх ходить. Ян уже больше трех
            недель теряет кровь. Похудел, побледнел. Все чаще приходит мысль, что без второй
            операции дело не обойдется. Жаль его ужасно и страшно за него. Мне "детей" жаль. Им
            очень хочется куда-нибудь проехаться. Но они кротко проводят целые дни за работой в саду
            или в доме. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 24 июля.</date></p>
        <p> Ян пугает меня своей бледностью. До сих пор кровь. К французскому врачу он обращаться не
            хочет. Маану звонить тоже не хочет. Пригласить его -- дорого. Да и советов Ян все равно
            не исполняет. Чувствую себя плохо.<meeting> И Ян беспокоит, и <persName ref="#zurov"
                    lemma="леня">Леня</persName></meeting> не устроен. Он все больше и больше стоит
            на том, что осенью уедет в Ригу, а я очень беспокоюсь за него. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 7 августа.</date></p>
        <p> Совершенно неожиданно написала фельетон "Заморский гость" -- о приезде в Москву
            Верхарна. Если бы мне Бог помог печатать один фельетон в месяц, т. е. зарабатывать
            200-350 фр. в месяц, я была бы несказанно счастлива и это могло бы немного облегчить
            нашу жизнь. </p>
        <p><meeting> Здесь <persName ref="#kirill_zajtsev" lemma="зайцев">Зайцевы</persName>
                (Кирилл), наняли над нами комнату в 300 фр., с правом готовить в кухне.</meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 1 сентября.</date></p>
        <p>
            <meeting>Этот месяц прошел с <persName ref="#zajtseva" lemma="зайцева"/><persName
                    ref="#zajtsev" lemma="зайцев">Зайцевыми.</persName></meeting> Их приезд был
            приятен. Они довольно легкие люди и нашего уровня, а это уж не так часто встречается.
            Мне очень приятно говорить с ним, "детям" -- с ней. Вот, где чувствуешь разницу
            поколений. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 3 сентября.</date></p>
        <p>
            <meeting><persName ref="#krymov" lemma="крымов">Крымов</persName></meeting> был у нас в
            среду. Зеленый яркий галстук туго подтягивал его крахмальный воротничек, курточка
            розовато с золотыми пуговицами, сиреневая рубашка. В очках, через которые ярко голубели
            ирисы глаз. Разговаривал он только с Яном, ни на кого другого внимания не обратил. Снял
            только Яна и снялся с ним вдвоем. Лет ему за 50. В прошлом он издатель "Столицы и
            усадьбы", писал некогда в "Московских Ведомостях", знает очень многих. Они живут под
            Берлином. Видается с <persName ref="#gor'kij" lemma="горький">Горьким,</persName>
            Алексеем <persName ref="#tolstoj" lemma="толстой">Толстым.</persName>
        </p>
        <p> Ян: -- Зачем вы печатаете по новой орфографии, да еще Бог с маленькой буквы пишете? </p>
        <p>
            <persName ref="#krymov" lemma="крымов">Крымов:</persName> -- Новая орфография не
            большевиками выдумана. А Бог с маленькой буквы -- но ведь и человек с маленькой пишется. </p>
        <p> (Когда мы это рассказывали <persName ref="#kirill_zajtsev" lemma="зайцев"
                >Зайцеву,</persName> то Кирилл Осипович заметил: -- А вы не сказали ему, что и
            свинья с маленькой пишется?) </p>
        <p> Восхищался Толстым: -- Сидел он у меня до самого рассвета и много интересного
            рассказывал. Я считаю, что из прежней литературы только 4 писателя, Иван Алексеевич.
            Вам, может быть, эта компания не понравится -- вы, <persName ref="#kuprin"
                lemma="куприн">Куприн,</persName>
            <persName ref="#gor'kij" lemma="горький">Горький</persName> и Алексей <persName
                ref="#tolstoj" lemma="толстой">Толстой.</persName>
        </p>
        <p> Потом он спрашивал о своих произведениях. Ян сказал ему, что он во всех и во всем видит
            только скверное, точно ничего нет хорошего ни в людях, ни в религии. Даже тяжело читать. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 29 сентября.</date></p>
        <p> Канун моих именин, заказали немного лучший обед и завтрак. В доме так мало денег, что
            нельзя завтра будет никуда отправиться. </p>
        <p> Интересное письмо получили от <persName ref="#manuhina" lemma="манухина"
                >Манухиной.</persName> Много верного написано в нем о <persName ref="#skobtsova"
                lemma="скобцова">Скобцовой.</persName> " Задалась хорошей и мудрой целью --
            организовать общежитие для женской эмигрантской молодежи. Денег, конечно, никаких, но
            веры в предначертанье благого, в помощь Божию -- большая. Очень хорошее впечатление
            осталось у меня от этой монахини совсем нового духа и душевного стиля. Много в ней
            светлой веселости, врожденной доброты, и при этом разумность, даже рассудительность и
            деловитость русской женщины. ". </p>
        <p> Вчера от папы письмо. Ему поднесли целый поднос подарков, восемьдесят вещей, в честь его
            восьмидесятилетия. Но что это за вещи. Семь иголок, гвозди, пузырек с подсолнечным
            маслом, одно яйцо, одно яблоко, четыре конверта. Но были и лучше: кальсоны, воротничек,
            2 больших носовых платка, духи, одеколон. Видимо доволен, т. ч. и гости его не утомили.
            Но у него грудная жаба, значит, каждый момент может быть конец. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 13/30 сентября.</date></p>
        <p> письмо от С.: папа почти голодает, нет ни сахару, ни масла. С. советует посылать ему
            деньги через Торгсин. Легко сказать, но трудно сделать. Я совершенно без копейки, у Яна
            тоже очень плохо. Вчера не могла заснуть пол ночи. Разные проекты. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 1/14 окт., Покров.</date></p>
        <p> Вчера была у всенощной. Ян дал мне 15 фр. -- "последние". В церкви было очень хорошо. И
            я молилась усердно. Больше всего о папе, о возможности послать ему нужное. </p>
        <p> Возвращалась, как и шла в церковь, морем. Шла и думала, что мама чувствовала и о чем
            мечтала накануне моего рождения. Я вышла не в ее вкусе, ей нужно было иметь дочь
            совершенно из иного теста. Мы же на редкость были несозвучны, и много заставляли друг
            друга страдать. С папой, особенно в детстве, было легче. </p>
        <p> </p>
        <p> [Из записей Ив. Ал. Бунина:] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> Понед., 3. X. 32. </date></p>
        <p> В городе ярмарка St. Michel, слышно, как ревут коровы. И вдруг страшное чувство России,
            тоже ярмарка, рев, народ -- и такая безвыходность жизни! Отчего чувствовал это с такой
            особ, силой в России? Ни на что непохожая страна. </p>
        <p> Потом представилось ни с того, ни с сего: в Париж приехал англичанин, разумный, деловой,
            оч. будничный человек. Отель, номер, умылся, переоделся, вышел, пошел завтракать. Во
            всем что [что-то. -- М. Г.] такое, что сам не узнает себя -- чувство молодости,
            беспричинного счастья... Напился так восхитительно, что, выйдя из ресторана, стал бить
            всех встречных... Везли в полицию соверш. окровавл]. </p>
        <p> </p>
        <p> [Из записей Веры Николаевны:] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 12/25 октября.</date></p>
        <p> День Ангела Яна. Празднуем его фазаном. Сегодня получен чек от <persName ref="#gerber"
                lemma="гербер">Гербера</persName> в 3000 фр. за "Чашу жизни и другие рассказы" на
            шведском языке. </p>
        <p> Взволновала меня мысль о "подвижной библиотеке религиозных книг" </p>
        <p> </p>
        <p> [Запись И. А. Бунина:] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 18. X. 32.</date></p>
        <p> Лежал в саду на скамье на коленях у Г., смотрел на вершину дерева в небе -- чувство
            восторга жизни. Написать бы про наш сад, -- что в нем. Ящерицы на ограде, кура на уступе
            верхнего сада... </p>
        <p> </p>
        <p> [Из дневника Веры Николаевны:] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 6 ноября.</date></p>
        <p> Нужно сознаться, что я не дождусь, когда, наконец, разрешится на этот год вопрос о
            Нобелевской премии -- устала ждать. Ян спасается писанием -- второй том "Жизни
            Арсеньева" понемногу развивается. Отвлекает его от всяких мыслей. </p>
        <p> Письмо от <persName ref="#amfiteatrov" lemma="амфитеатров">Амфитеатрова.</persName>
            Очень грустное. Им очень плохо. Он пишет: ""Иисус Неизвестный" <persName
                ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">Мережковского,</persName> по моему
            неизвестен только самому автору, по крайней мере, тщетно искал в нем хотя бы одной новой
            мысли, а тем более "нового слова". Сплошной монтаж (в старину плагиатом звали) в
            перемежку с кимвалом, пусто гремящим. Я очень рад, что мне не пришлось писать об этой
            книге в печати. " О себе: "Естественная смерть в сентябре пропустила случай взять,
            искусственную презираю: грех велик перед Богом -- боюсь". </p>
        <p> Вот, действительно, жизнь. И чего, чего не перепробовал <persName ref="#amfiteatrov"
                lemma="амфитеатров">Амфитеатров</persName> за свою долгую жизнь, был богат и знатен,
            а стал нищ и почти безвестен. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 7 ноября.</date></p>
        <p> Медленно проходит томительный день. Ян днем спал. Он с утра пишет. Писал и вчера весь
            день. Я долго не могла уснуть. И почему такая тревога? Какой бы ни был исход, радостей
            он принесет меньше, чем печалей, во всяком случае, мне. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 14 ноября.</date></p>
        <p> Четыре дня прошло со дня присуждения Нобелевской премии. От <persName ref="#shassen"
                lemma="шассен">Шассена</persName> письмо, в котором он выразил возмущение
            академиками и стыд за них. Значит, шансы Яна были велики и только не посмели. </p>
        <p> Дом наш принял это известие сдержанно. Все-таки хорошо, что дана настоящему писателю, а
            не неизвестному. Но только он богат и, кажется, денег себе не возьмет. Сердцем я не
            очень огорчена, ибо деньги меня пугали. Да и есть у меня, может быть, глупое чувство,
            что за все приходится расплачиваться. Но все же, мы так бедны, как, я думаю, очень мало
            кто из наших знакомых. У меня всего 2 рубашки, наволочки все штопаны, простынь всего 8,
            а крепких только 2, остальные -- в заплатах. Ян не может купить себе теплого белья. Я
            большей частью хожу в Галиных вещах. </p>
        <p> Ян спасается писанием. Уже много написал из "Жизни Арсеньева". работает он, как всегда,
            по целым дням. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 19 ноября.</date></p>
        <p>
            <persName ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">Мережковского</persName> во всех
            почти газетах называют единственным кандидатом на Нобелевскую премию. Почему? И что
            страннее всего, даже в "Сегодня", где писали, что "Бунин в Стокгольме у всех на устах". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 30 ноября.</date></p>
        <p> Опять давно не писала. Труден стал дневник. Главного не скажешь, а не главного очень
            мало. </p>
        <p> Письмо от Верочки <persName ref="#zajtseva" lemma="зайцева">Зайцевой.</persName> Очень
            талантливо дала <persName ref="#sirin" lemma="сирин">Сирина</persName>. Я так его и
            чувствую. Пишет, что он "Новый град" без религии. Глядя на него не скажешь: "Братья
            писатели в вашей судьбе что-то лежит роковое". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 20 декабря.</date></p>
        <p>
            <meeting>Ян и <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя">Галя</persName> уехали [в Париж.
                -- М. Г.]. <persName ref="#zurov" lemma="леня">Леня</persName> готовит
                обед</meeting>. Ян мне сегодня раза 3 сказал, что ехать ему очень не хочется. Это
            меня немного волнует. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 31 декабря.</date></p>
        <p> Последний день этого високосного года, даже последние 4 часа. Сейчас ровно восемь. Если
            в эти дни ни с кем из моих близких ничего несчастного не случилось, то я буду считать
            этот год счастливым. У меня, благодаря чтению хороших книг, выработалось спокойное
            отношение ко всему, что происходит. </p>
        <p> Кроме того, моей души коснулись 2 величайшие души, жившие на земле: Тереза Святая и
            Жюльена Норвич. </p>
        <p> Мое писание подвигается медленно. За весь год написала я только 2 фельетона: "Заморский
            гость", "Завещание", а "Москвичи" были написаны в прошлом году. </p>
        <p> Я научилась в этом году хорошо переносить одиночество, ибо я его не чувствую. Об Яне я
            не скучаю. Лишь беспокоюсь. Буду счастлива, когда они вернутся. Он пишет нежные, но
            очень короткие письма. <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя">Галя</persName> же
            делится с нами почти всем. </p>
        <p> </p>
        <p> </p>
    </note></root>