<root>
<note><p><date>1939</date></p>
        <p> </p>
        <p> </p>
        <p> [Из дневника Веры Николаевны:] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 1 января.</date></p>
        <p> Три зимы в Париже ушли на устройство банкета <persName ref="#merezhkovskij"
                lemma="мережковский">(Мережковскому),</persName> балов, индивидуальных вечеров.
            Затем переутомление, болезнь, лечение. Тяжелое настроение Яна. Бессонные ночи. Писать,
            записывать не было сил и времени. </p>
        <p>
            <meeting>Здесь я второй месяц. Хочется жить сосредоточенно. Сейчас мешает <persName
                    ref="#olechka" lemma="олечка">Олечка.</persName> Она бывает прелестна, хочется
                смотреть на нее. Интересно наблюдать за ней, укреплять ее личность. Но тут особенно
                трудно держать себя в узде, не позволять себе наслаждаться ею. У <persName
                    ref="#olechka" lemma="олечка">Олечки</persName> в натуре много любви. Она любит
                мать, отца, Мишку, кукол -- и всех очень трогательно. Она уже личность. Умеет
                защищаться сама. Это редкость в пятилетнем ребенке. </meeting></p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 3 января.</date></p>
        <p> Вчера письмо от Яна о бале: много угощений взяли с <persName ref="#landau"
                lemma="алданов">Алданова</persName> за вино, кот. он не спрашивал. Не накормили
            писателей младшего поколения. <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя">Галя</persName> и
                <persName ref="#marga_stepun" lemma="марга">Марга</persName> вернулись в 8 ч. утра! </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 1/14 [января]</date></p>
        <p> Письмо от Лени. Его коллекцию видели <persName ref="#beljaev" lemma="беляев"
                >Беляев</persName> (ученый) и <persName ref="#kalitinskij" lemma="калитинский"
                >Калитинский.</persName> "Хвалили". Заказал костюм за 925 фр. у портного. Вероятно,
            горд. Свой носил 5 лет! Написал фельетон -- некому переписать. Видимо, и соскучился. К
            предложению М. С. <persName ref="#tsetlina" lemma="цетлина">[Цетлиной.</persName> -- М.
            Г.] реорганизовать Союз он отнесся благожелательно. "Надо организовать один Литературный
            Союз. Нас осталось очень мало". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 28 февраля.</date></p>
        <p>
            <meeting>День уходит на мелочи: варка кофию, базар, уроки с <persName ref="#olechka"
                    lemma="олечка">Олечкой,</persName> а главное -- сама <persName ref="#olechka"
                    lemma="олечка">Олечка,</persName> усталость, спанье днем, мытье посуды, стряпня
                и даже на эту тетрадь не хватает сил. Правда, <persName ref="#zhirova" lemma="ляля"
                    >Ляля</persName> [Жирова. -- М. Г.] третью неделю больна.</meeting>
        </p>
        <p>
            <persName ref="#olechka" lemma="олечка">Олечка</persName> девочка необычная. Умненькая.
            Наша игра в подруг, я -- <persName ref="#tolstye" lemma="ника">Ника,</persName> младше
            ее, раскрыла ее сущность. Несчастье -- ее здоровье. У нее уже в душе драма -- разлука с
            отцом. Видимо, она все время думает и мучается -- в чем дело? </p>
        <p> Ян в тяжелом состоянии -- книга все не выходит. Не работает. Поездка в Париж выбила его
            из колеи. </p>
        <p> Великий Пост, а я без церкви. Нельзя оставлять <persName ref="#zhirova" lemma="ляля"
                >Лялю</persName> одну, пока она нездорова, с больной девочкой. Живу мечтой поехать
            хоть на месяц в Париж. Поговеть. Побыть с <persName ref="#zurov" lemma="леня"
                >Леней.</persName> Если бы <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя">Галя</persName>
            с <persName ref="#marga_stepun" lemma="марга">Маргой</persName> сюда приехали, то я,
            наверное, что-нибудь придумала бы, чтобы туда поехать. Но без них не могу оставить дом. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 5 марта.</date></p>
        <p>6 лет со дня кончины папы! Какие значительные годы. Сколько горя, удачи, впечатлений за
            эти годы. Но хочется старого -- работы, конечно, иной, более проникновенной, более
            религиозной. Дай Бог! Часто думаю о смерти. Сколько осталось еще жить? Не готова еще. Не
            все преодолено.</p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 9 марта.</date></p>
        <p> Ян третьего дня сказал, что он не знает, как переживет, если я умру раньше его. "Лишить
            себя жизни?" Господи, как странна человеческая душа! </p>
        <p> Потом говорили о Боге. Он верит в божественное начало в нас, а Бога вне нас не признает
            еще. Но уже во многом раскаивается в прошлом, винит себя. Этого раньше не было. И это
            хорошо. Я говорила осторожно, -- боюсь в религиозных вопросах настаивать -- ведь все
            делается не от нас, а от Духа Святого, по благодати. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 15 м.</date></p>
        <p> Рождение <persName ref="#olechka" lemma="олечка">Олечки</persName> отпраздновали на
            славу. Получила коляску, о которой мечтала давно. Сейчас газета. Опять тревога. Неужели
            война неизбежна? </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 28 марта.</date></p>
        <p> Чувствую большую слабость. Пишу, лежа. </p>
        <p> Доктор нашел малокровие. Советовал серьезно относиться к припадкам -- "где вас схватит,
            там и оставайтесь". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 29 марта. 8 ч.</date></p>
        <p>
            <meeting><persName ref="#olechka" lemma="олечка">Олечка</persName> ест в моей комнате
                кашу. Комната "живет", на полу ее вещи, на постели -- куклы -- "Никины
                дети".</meeting>
        </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 15 июня.</date></p>
        <p><meeting> Опять провал почти в 3 месяца. Живем в Грассе, кроме нас -- <persName
                    ref="#zhirova" lemma="ляля">Ляля</persName> с <persName ref="#olechka"
                    lemma="олечка">Олечкой;</persName> здесь <persName ref="#kuznetsova"
                    lemma="галя">Галя</persName> с <persName ref="#marga_stepun" lemma="марга"
                    >Маргой</persName>. </meeting></p>
        <p> Переезд, после ликвидации квартиры в Beau, устройство здесь, в холодной вилле, взяло
            много не только физических сил, но и духовных, вернее душевных. Духовные силы идут на
            то, что я недовольна собой. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 5 июля.</date></p>
        <p> За это время скончался <persName ref="#hodasevich" lemma="ходасевич"
                >Ходасевич</persName> -- "растерзан", "разорван" желчный пузырь. Два огромных камня.
            Доктора проглядели. Надо было несколько лет тому назад сделать операцию. -- Жаль его
            очень. И рано он ушел. Нужен еще. Да и сделать мог еще много. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 8 июля. 2 ч. ночи.</date></p>
        <p> Атмосфера в доме не радует, от прежней ничего не осталось. Никаких общих разговоров не
            бывает. Даже с Яном я редко говорю о литературе, больше о текущих событиях. Сегодня
            говорили о Зола, он перечитал "Nana". Хвалил Зола за ум, за знание жизни -- но ни
            художества, ни поэзии. Ян находит, что в "Nana" квинт женщины известного типа -- только
            желание, больше ничего, отсутствие жалости и какое-то романтическое стремление к
            бескорыстному чувству. </p>
        <p> Сложили почти все теплые вещи. Остался всего один чемодан. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 26 июля/13. 5 ч. утра.</date></p>
        <p>
            <meeting>Опять "белая" ночь. Именины <persName ref="#olechka" lemma="олечка"
                    >Олечки</persName> удались: нашли прелестную куклу -- Светлану. [... ] Подарили
                вскладчину Villa Yoya, a Ян золотое перо со стихами: </meeting></p>
        <p> </p>
        <p> Не давайте мне малины, </p>
        <p> А давайте мне чернил. </p>
        <p> Мне перо на именины </p>
        <p> Дядя Ваня подарил! </p>
        <p> </p>
        <p>
            <persName ref="#muromtseva" lemma="мама">Мама</persName> -- тазик для стирки, леденцы,
            кофе. И сделала из спичечных коробок поезд. </p>
        <p> Украсили зеленью стул, сделали из листьев лавра букву "О" и повесили на лампу. Флаг над
            входом. </p>
        <p>
            <persName ref="#olechka" lemma="олечка">Олечка</persName> была довольна. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 2 августа.</date></p>
        <p> Ян грустит, что Бельведер сдан. За эту цену ничего нельзя достать. Я утешаю, что это к
            лучшему. Как было бы нам топить виллу? Ни одного сильного мужчины. Чувствую себя слабой. </p>
        <p>
            <persName ref="#zajtseva" lemma="зайцева"/><persName ref="#zajtsev" lemma="зайцев"
                >Зайцевы</persName> хотят ехать в Авиньон и его окрестности. <persName
                ref="#el'jashevich" lemma="ельяшевич">Ельяшевич</persName> уехали в Швейцарию. Об
            остальных ничего не знаю. <persName ref="#teffi" lemma="тэффи">Тэффи,</persName> бедная,
            все болеет, настроение ее ужасно. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 10 августа.</date></p>
        <p> Письмо от <persName ref="#teffi" lemma="тэффи">Тэффи</persName> душераздирательное -- не
            может примириться ни с болезнью, ни со старостью. Хочет навеки остаться в том же плане,
            где ей предстоят одни страдания и не хочет другого, где она, конечно, обрела бы хоть
            немного радостей. Для художественной натуры, жадной до земной жизни, смирение почти
            невозможно, а без смирения нет ни покоя, ни радостей. </p>
        <p> Ян все ищет дачу, квартиру. Ничего нет подходящего. </p>
        <p> </p>
        <p> [Последняя запись из довоенных дневников Бунина:] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 17. VII. 39.</date></p>
        <p>
            <meeting>Вчера с Маркюсами, Верой и <persName ref="#zhirova" lemma="ляля"
                    >Лялей</persName> осмотр виллы в Cannet Palmeraie. Нынче еду с Г. и М. в Juan
                смотреть другие виллы.</meeting>
        </p>
    </note><note><p><date> 21 июля записал на клочке ночью: "Еще летают лючиоли." </date></p>
        <p> </p>
        <p> [Из записей Веры Николаевны:] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 17 августа.</date></p>
        <p> Смотрели виллу в Каннэ. Очень хороша. И Ян, я чувствую, там будет писать. Нет подъемов.
            Близки лавки. Много прогулок по ровному месту. Но Ян колеблется: страшно -- опять две
            квартиры. Я склоняюсь ликвидировать парижскую, но, конечно, не сразу. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 31 августа.</date></p>
        <p> Больше недели в сильнейшем напряжении. Война или мир? Мы укладываемся. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 3 сентября. 7 ч. в.</date></p>
        <p> Англия объявила войну. Кончается и этот период жизни. </p>
        <p>
            <meeting>Заходили Муравьевы -- <persName ref="#murav'ev" lemma="игорь ник.">Игорь
                    Ник</persName>. и <persName ref="#murav'eva" lemma="таня">Таня</persName>. Они
                разорены -- у них большое имение в Польше.</meeting>
        </p>
        <p> Вчера обили окна синей или черной бумагой, сделали синие абажуры. Весь Грасс был темен.
            Видела, как уходили стрелки на позицию. Третий раз провожаю на войну молодых людей.
            Французские солдаты не похожи на наших, и идут они иначе, нестройно, нет той выправки,
            какая была у наших. Но дерутся хорошо. Жаль их. Им было жарко. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 4 сентября.</date></p>
        <p>
            <meeting>М. А. <persName ref="#landau" lemma="алданов">[Алданов.</persName> -- М. Г.]
                говорит об Югославии. У меня сердце разрывается при мысли оставить Францию, оставить
                всех близких, друзей, <persName ref="#zurov" lemma="леня">Леню.</persName> Говорит и
                о Швеции.</meeting>
        </p>
        <p> Ночью считала, сколько друзей и знакомых идут на войну. [Следует список в 57 фамилий.] </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 6 сентября 1936 г. 6 ч. 15 м.</date></p>
        <p> Только что экспресс от <persName ref="#marga_stepun" lemma="марга">Марги</persName>,
            посланный 2 сентября. Им пришлось ехать в клозете, сидя на чемоданах. "Электрическая
            станция -- крепость из мешков песка. Люди ходят по улице с газовой маской на ремне через
            плечо. Город пуст и жуток". Лени не застали. Иностранцев еще не призывают. Уже в Париже
            была тревога прошлой ночью. Люди в подвалах провели больше 4-х часов! </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 7 сентября.</date></p>
        <p> Наконец, письмо от Лени: " весь Париж живет тяжелой, нервной жизнью. У меня все время
            встречи с будущими новобранцами. Это нас всех объединило.<meeting> Вчера, возвращаясь
                домой, встретил <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус">З. Н.</persName> и Дм. С.
                    <persName ref="#merezhkovskij" lemma="мережковский">[Мережковских.</persName> --
                М. Г.].</meeting> Выбирали уголовный роман из подержанных. -- "В такое время только
            уголовными романами и спасаюсь, -- сказала Зин. Ник. -- приходите в воскресенье. У нас
            собираются все призывные". Французы ведут себя изумительно. Достойны великого уважения
            их мужество, хладнокровие и выдержка. Наш особняк пуст. Все разъехались. сегодня утром я
            еще серьезно работал за письменным столом. Спокоен. " </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 8 сентября 1939 года.</date></p>
        <p> Беспокоюсь и за <persName ref="#zurov" lemma="леня">Леню,</persName> и за "барышень", и
            за <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус"/><persName ref="#merezhkovskij"
                lemma="мережковский">Мережковских.</persName> Как это они ночью бегут в убежище?
            Ведь <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус">З. Н.</persName> ничего не видит, и ничего
            не слышит. </p>
        <p> Есть план ехать в Montoubon, поселиться где-нибудь вблизи Жировского поместья. Мне
            кажется, этот план недурен. Но Ян еще колеблется. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 9 сентября.</date></p>
        <p> Письмо от <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя">Гали.</persName> шло 4 дня. "Живем в
            непрестанной тревоге и разных попытках, кот. затрудняются ужасно тем, что в городе
            способ передвижения страшно уменьшен". "Мы изнемогли от усталости". "Народу осталось в
            Париже мало. Нервность ужасная, хотя и сдерживаемая. Здесь ни часа покоя". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 12 сентября.</date></p>
        <p> Письмо от <persName ref="#kurdjumov" lemma="каллаш">Каллаш:</persName> Остановилась
            какая ни есть, все же культурная жизнь после 20 лет нашей плохенькой эмигрантской
            передышки, последовавшей за революцией. На нашу жизнь "порции", признаться, пришлись
            очень усиленные, и не знаешь, как их переварить. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 13 сентябри.</date></p>
        <p> Из письма М. А. <persName ref="#landau" lemma="алданов">Алданова:</persName> к алертам
            привыкли. Если жизнь станет нестерпимой, то будем думать, что делать. Видаемся, кроме
            "Посл. Нов.", с <persName ref="#vishnjak" lemma="вишняк">Вишняками,</persName>
            Зензиновым, <persName ref="#fondaminskij" lemma="фондаминский">Фондаминским,</persName>
            <persName ref="#sirin" lemma="сирин">Сириным,</persName>
            <persName ref="#zajtseva" lemma="зайцева"/><persName ref="#zajtsev" lemma="зайцев"
                >Зайцевыми.</persName>
        </p>
        <p>
            <persName ref="#zurov" lemma="леня">Леня</persName> пишет, что Ив. Серг. <persName
                ref="#shmelev" lemma="шмелев">[Шмелев.</persName> -- М. Г.] в подавленном состоянии,
            ночные тревоги действуют на него угнетающе. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 18 сентября, 2 ч. 20 м. ночи.</date></p>
        <p> [..] Вчера сняли виллу Jeanette на Route Napolêon. Спешно ее сдали англичане, которые
            завтра едут в Лондон через Париж. Сдали дешево, за 12.000 в год, она стоит дороже. Вилла
            чудесная, "с сюрпризами", но стоит высоко, с кульками подниматься трудно. </p>
        <p> Советские войска перешли польскую границу. Уверяют, что это только для защиты
            белоруссов. О Польше стараюсь не думать, так ужасно. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 22 сентября.</date></p>
        <p> нужно все организовать, но это у нас, при характере Яна, очень трудно. Ведь он никогда
            не хочет сделать бюджета. </p>
        <p> Сейчас он стал мягче, заботливее. За это время много мне покупал всяких мелочей для
            туалета. Часто мы ведем с ним разговоры на философские и политические темы. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 23 сентября.</date></p>
        <p> Вещи наши решили перевезти в понедельник. Сами, Бог даст, переедем во вторник или среду. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 26 сентября.</date></p>
        <p> Вчера были <persName ref="#murav'ev" lemma="игорь ник."/><persName ref="#murav'eva"
                lemma="таня">Муравьевы</persName>. Были и Самойловы. Они уже "в войне". У них стоят
            2 унтер-офицера. В Лэ Рурэ целый лагерь. Масса лошадей. Смесь навоза с жасмином. -- Он
            рвется на работу, она тоже. Хочет помогать, если откроют госпиталь. Пока встает в 6 ч.
            утра, чтобы своих "крестников" поить кофе. Режим у них уже военный. Два раза в неделю
            мясо. </p>
        <p> Последний вечер на Бельведере.<meeting> Стояли с <persName ref="#zhirova" lemma="ляля"
                    >Лялей</persName></meeting> у окна большой комнаты наверху. Я прощалась с этим
            видом, особенно прелестным, когда нет в городе ни единого огня. Потом пришел Ян. Сегодня
            он особенно нервен. Тяжело ему. Сколько в этой комнате пережито им. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 3 октября.</date></p>
        <p> Вилла Jeanette. Завтра неделя, как мы здесь. Почти устроились. Почти везде забиты окна. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 5 октября.</date></p>
        <p>
            <meeting><persName ref="#olechka" lemma="олечка">Олечка</persName> чувствует
                недомогание. Поиграла с ней в "уточку" и лото, называла зверей по-французски --
                все-таки маленькая польза. </meeting></p>
        <p> Из письма Бориса <persName ref="#zajtsev" lemma="зайцев">[Зайцева.</persName> -- М. Г.]:
            самые нервные дни были первые. Сейчас спокойнее. М. б. попривыкли к новой жизни, или
            начинаем привыкать. Настроение, разумеется, нелегкое. Сильно похудели (с меня штаны
            прямо валятся). Но спим. Кормимся пока обычно. Видимо (по Островскому) "от думы человек
            худеет". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 10 окт.</date></p>
        <p> Вчера письмо от Лени. "Зарегистрировался. Теперь я нахожусь в распоряжении военных
            властей". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 17 октября 1939 г.</date></p>
        <p> Потоплен английский броненосец. 800 человек погибло. Это не укладывается в сознание! </p>
        <p> Выселяют из Прибалтики немцев в Германию. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 20 октября, 4 ч. утра.</date></p>
        <p> Вчера письмо от Лени. "Через несколько дней Красная Армия займет Латвию. Прибалтика
            стала советской. Ожидаю, когда меня призовут на медицинский осмотр. До этого мне ехать к
            Вам нельзя. Могу пропустить срок". </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 16 ноября.</date></p>
        <p>
            <meeting>Утрясаемся. Все больны: у <persName ref="#zhirova" lemma="ляля">Ляли</persName>
                гной из-под ногтей, у <persName ref="#marga_stepun" lemma="марга">Марги</persName>
                -- спина, экзема на ногах, у <persName ref="#kuznetsova" lemma="галя"
                    >Гали</persName> -- боль в боку, сердце. И я понимаю, что тяжелая работа им не
                под силу, а Ян этого не понимает.</meeting>
        </p>
        <p>
            <meeting>увидела <persName ref="#murav'eva" lemma="татьяна">Татьяну</persName>
                Муравьеву.</meeting> В руках у нее ящик с красками и папка. я решила провести день в
            природе. Полное уединение, глушь, тишина. Т. Д. села рисовать. Говорили о роли глаз, т.
            е. восприятии зрением. Временами молчали. Я смотрела на долину, смотрела на виллу
            Уайльда, на дым сизый. Говорили о <persName ref="#gippius" lemma="гиппиус"
                >Гиппиус.</persName> Говорили и об уме, и о таланте, и о способностях. О <persName
                ref="#goncharova" lemma="гончарова">Гончаровой</persName> [художница. -- М. Г.]. В
            Грасс пришли в 4. 30. Домой пришла к обеду. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 26 ноября.</date></p>
        <p> Десять лет, как <persName ref="#zurov" lemma="леня">Леня</persName> приехал во Францию,
            на Бельведер (23. XI). 17 лет, как мы венчались (24. XI). Год, как я уехала из Парижа и
            приехала в Монтэ, Босолей (25. XI). Странное предзнаменование -- я почти всю дорогу
            ехала с солдатами. </p>
        <p> </p>
    </note><note><p><date> 3 декабря.</date></p>
        <p> Эти дни Финляндия. Я все думаю о Валааме. Последний наш русский православный монастырь. </p>
        <p>
            <meeting>Вчера Ян, <persName ref="#murav'eva" lemma="татьяна">Татьяна</persName> и я
                говорили о летчиках. Знают ли они, что погибнут?</meeting>
        </p>
        <p> Ян очень волнуется за Финляндию. </p>
        <p> </p>
        <p> </p></note></root>